<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T10010170-1975-01-CR">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Transcription du scan 10010170 pp. 4 à 5 (CR) : version TEI</title>
            <respStmt>
               <resp>transcription</resp>
               <name>Difdepo</name>
            </respStmt>
      
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Édition numérique réalisée et distribuée par le projet ANR DifDePo</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno>T10010170-1975-01-CR</idno>
               <meeting xml:id="T10010170-1975-01">
                  <date when="1975-01-10">10/01/1975</date>
                  <list type="present">
                     <item>
                        <persName ref="#RQ">RQ</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#FLL">FLL</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#JR">JR</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#HM">HM</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#CB">CB</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#LE">LE</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#JQ">JQ</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#MB">MB</persName>
                     </item>
                  </list>
               </meeting>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change when="2018-01-06">restore date from docx</change>
            <change when="2018-01-02">restore accidentally deleted attendance lists</change>
            <change when="2017-12-27">restore accidentally deleted attendance lists</change>
            <change when="2017-12-09">script "cleanup.xsl" appliqué</change>
            <change>Conversion docx-tei initiale 
        <date>2017-11-13T17:27:08Z</date>
               <name>Difdepo</name>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="CR">
      <body>
         <pb n="4" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100101707/f4.image"/>
         <p rend="incipit">Le 10 janvier 1975</p>
         <p rend="incipit">165<hi>e</hi> séance</p>
         <p rend="incipit">Présents : RQ FLL Roubaud Mathews Berge Luc Etienne Queval Bénabou</p>
         <p>Queneau présente un manuscrit de <persName>D. Billy</persName> de Nice qui a travaillé sur l’Oulipo. Il critique un <term>graphe</term> de <persName>Berge</persName> et de nombreuses autres choses. Il propose de nombreuses possibilités versificatoires.</p>
         <p>
            <persName>FLL</persName> trouve ce texte très intéressant. Se demande si ce n’est pas simplement <persName>Bens</persName> lui-même ou une relation de <persName>Bens</persName>. Ecrire à <persName>Jacques Bens</persName> pour lui demander s’il peut se renseigner.</p>
         <p>
            <persName>RQ</persName> a reçu de <persName>Zieglmeyer</persName> des travaux. Changer la catégorie grammaticale d’un nom qui ressemble à un verbe.</p>
         <p>Nom pour verbe ou nom pour adverbe.</p>
         <p>Je lacis tu verandale</p>
         <p>
            <persName>RQ</persName> signale l’existence du Quincampoix de Rohdes, Varios efectos de <hi>cernor</hi>.</p>
         <p>
            <persName>RQ</persName> : dans l’essai sur <persName>Restif de Nerval</persName> on signale, l’utilisation de caractères différents en fonction des sentiments.</p>
         <p>
            <persName>Berge</persName> : signale le livre de <persName>Bettencourt</persName> fait dans le même esprit. (diversité de caractères).</p>
         <p>
            <persName>FLL</persName> : une lettre d’un Anglais lettriste. <term>Palindrome optique</term>. Christ – Vishnu.</p>
         <p>
            <persName>FLL</persName>2 : une copie de l’article de <persName>Stil</persName> sur l’Oulipo à <ref>verser aux Archives</ref>.</p>
         <p>Prochaine réunion ; 31/01/75-28/02/75</p>
         <p>Distribution de numéros de <title>magazine littéraire</title> sur <persName>Queneau</persName>.</p>
         <p>
            <persName>FLL</persName> pose le problème du secrétariat qui risque de reposer en raison de la santé du président-fondateur.</p>
         <p>
            <persName>Perec</persName> se charge de faire un stencil pour les prochaines séances.</p>
         <p>
            <persName>FLL</persName> fait le bilan financier. On paye à <persName>Perec</persName> son chèque pour <title>Ulcérations</title>.</p>
         <p>
            <persName>FLL</persName> : dialogues de <unclear>Pellaudin</unclear> : se fera entre <persName>FLL</persName> et <persName>Pascal Lainé</persName> après Pâques.</p>
         <p>
            <persName>FLL</persName> : importance de la <title>table de Queneleiev</title>. Elle est un point de départ la <title>table de Mendelieiv</title>. Il faut donner les grandes lignes d’un projet pour enrichir la table.</p>
         <p>Création d’une commission pour travailler sur la table. <persName>FLL</persName>. <persName>Roubaud</persName>. <persName>Benabou</persName>.</p>
         <p>Menus propos de <persName>Benabou</persName> : lecture de l’<title>Albatros</title> réduit ; annonce d’une lecture publique <unclear>d’une Doublure</unclear>.</p>
         <p>
            <persName>Braffort</persName> : le livre <hi>Bizarre, bizarre</hi> de <persName>Roald Dahl</persName>.</p>
         <pb n="5" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100101707/f5.image"/>
         <p>
            <persName>Queval</persName> : les proses de la poésie de <persName>Hugo</persName> : le cimetière d’Eylaus. Ca garde un caractère très hugolien (<ref>aux archives</ref> pour la prochaine séance).</p>
         <p>
            <persName>RQ</persName> : admire la richesse de cette séance et le nombre de travaux présentés. On peut acheter pour 15 <title>l’almanach Vermot</title> avec des <term>calembours</term> extraordinaires – dont <persName>RQ</persName> et <persName>FLL</persName> citent le plus mauvais, à la grande joie de tous (cf. notamment : <persName>Toulouse Lautrec</persName> détesté des Arabes parce qu’il un pré-Sioniste … le reste à l’avenant).</p>
         <p>Distribution par <persName>Mathews</persName> et <persName>Perec</persName>, à tous les présents, d’exemplaires dédicacés des Verts champs de moutarde de l’Afghanistan.</p>
      </body>
  </text>
</TEI>
