<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../out/difdepo.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="../style.css"?>
<TEI xml:id="t10010027-1963-01-cr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Transcription du scan 10010027 pp. 1 à 4 (CR) : version TEI</title>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Brandon Wilner</name>
          <name>Camille Vue</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Stylage et annotation</resp>
          <name>Camille Vue</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Édition numérique réalisée et distribuée par le projet ANR DifDePo</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><idno>t10010027-1963-01-cr</idno> <meeting xml:id="t10010027-1963-01">
          <date when="1963-01-18">18 janvier 1963</date>
          <placeName>Chez Mme et M. Queneau</placeName>
          <list type="present">
            <item><persName>François Le Lionnais</persName></item>
            <item><persName>Jean Lescure</persName></item>
            <item><persName>Raymond Queneau</persName></item>
            <item><persName>Jean Queval</persName></item>
            <item><persName>Albert-Marie Schmidt</persName></item>
            <item><persName>Jacques Bens</persName></item>
            <item><persName>Noël Arnaud</persName></item>
            <item><persName>Claude Berge</persName></item>
            <item><persName role="secrétaire">Ythier Marchant</persName></item>
            <item><persName role="président">Jacques Duchateau</persName></item>
            <item><persName role="invité">Dimitri Starynkevitch</persName></item>
          </list>
          </meeting> </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <listPrefixDef>
        <prefixDef ident="difdepo" matchPattern="([a-z#\.]+)" replacementPattern="../thesauri/$1"/>
      </listPrefixDef>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2018-03-23" who="HCC">nettoyage des notions/terms</change>
        <change when="2018-01-06">restore date from docx</change>
        <change when="2018-01-06">restore placeName from docx</change>
        <change when="2018-01-02">restore accidentally deleted attendance lists</change>
        <change when="2017-12-27">restore accidentally deleted attendance lists</change>
        <change when="2017-12-09">script "cleanup.xsl" appliqué</change>
        <change when="2016-08-04T12:33:42Z">Conversion docx-tei initiale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="cr">
    <body>
      <pb facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010027x/f1.highres" n="1"/>
      <p rend="incipit">OUVROIR DE <lb/>LITTERATURE <lb/>POTENTIELLE <lb/></p>
      <p rend="incipit">Circulaire n° 29</p>
      <p rend="incipit">REUNION DU VENDREDI 18 JANVIER 1963</p>
      <p rend="incipit">(tenue chez Mme et <persName>M. Queneau</persName>, à Neuilly-S/Seine)</p>
      <p rend="incipit">PRESENTS : <persName>Le Lionnais</persName>, <persName>Lescure</persName>, <persName>Queneau</persName> et <persName>Mme. Queneau</persName>, <persName>Queval</persName>, <persName>Duchateau</persName>, <persName>Schmidt</persName>, <persName>Bens</persName>, <persName>Arnaud</persName>, <persName>Berge</persName></p>
      <p rend="incipit">INVITE : <persName>M. STARYNKEVITCH</persName></p>
      <p rend="incipit">PRESIDENT : <persName>Jacques DUCHATEAU</persName></p>
      <p><persName>Le Lionnais</persName> fait <ref>le compte-rendu de l’intermission du 11 janvier</ref>, où le problème du <name type="manif">voyage en Belgique</name> a été longuement débattu. Le programme (à mettre au point) pourrait suivre le plan suivant :</p>
      <list type="unordered">
        <item>Présentation de l’OuLiPo par un des animateurs de l’<orgName>APIAW</orgName> (par exemple <persName>Henri Vaume</persName>) ;</item>
        <item>quelques réalisations présentées, autant que possible, sous forme audiovisuelle ;</item>
        <item>présentation orale et rapide des projets non encore réalisés, ou en cours de réalisation (par exemple le <term>roman intersectif</term> de <persName><abbr>J.D.</abbr></persName>) ;</item>
        <item>présentation de quelques bouts de films montrant des <term>machines</term> travaillant pour l’OuLiPo ou décidées à le faire dans un proche avenir.</item>
      </list>
      <p><persName>QUENEAU</persName> : On pourrait voir, par exemple, une <term>machine</term> de la <orgName>SEPSEA</orgName> en train de taper quelques poèmes des <title>Cent mille milliards</title>.</p>
      <p><persName>STARYNKEVITCH</persName> : Certes. Mais nous n’avons pas de film, actuellement. Il faudrait en réaliser un. Je ne sais pas si ce sera possible. Nos services commerciaux tiennent au rendement publicitaire.</p>
      <p><persName>QUENEAU</persName> : Le film pourrait être réalisé par la Télé belge.</p>
      <p><persName>STARYNKEVITCH</persName> : Alors, d’accord.</p>
      <p><persName>QUENEAU</persName> : Y aurait-il d’autres réalisations possibles, avec vos <term>machines</term> ?</p>
      <p><persName>STARYNKEVITCH</persName> : Toute la difficulté vient, évidemment, de la quantité de matériau dont vous avez besoin—donc : à introduire en <term>machine</term>. Il nous est possible de travailler sur quelques <term>sonnets</term> ou quelques pages de texte. (C’est ce que nous avons fait pour les <title>Cent mille milliards de poèmes</title>.) Mais s’il faut perforer tout un <term>dictionnaire</term> (c’est le cas des <term>S + 7</term>), cela nous est, actuellement impossible.</p>
      <p><persName>LE LIONNAIS</persName> : Le problème est le même avec les « <term>bords</term> » de la <term>poésie</term> française, dont nous aimerions faire l’<term>inventaire</term>. Mais il faut dactylographier une grande quantité de textes !</p>
      <p><persName>QUENEAU</persName> : Nous tâcherons de trouver quelque chose qui ne soit pas monstrueusement difficile à faire.</p>
      <pb facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010027x/f2.highres" n="2"/>
      <p><persName>QUENEAU</persName> : J’ai consulté <title>Les Trophées</title>, pour en étudier les bords et les points de <term>tangence</term>. Il y a très souvent les mêmes mots supportant les mêmes <term>rimes</term>. Il y a donc de nombreux points de <term>tangence</term>. Je crois qu’il est possible de trouver des <term>poèmes tangeants</term> à l’intérieur même des <title>Trophées</title>.</p>
      <p><persName>ARNAUD</persName> : Je me demande s’il ne serait pas urgent de <term>fabriquer</term> une sorte de « <term>lexique</term> » de l’OuLiPo où nous donnerions les <term>définitions</term> particulières que nous attachons à certains mots qui nous sont devenus familiers.</p>
      <p><persName>BENS</persName> : Ouai : les <term>poèmes</term> « <term>circonscrits</term> », par exemple !</p>
      <p><persName>QUEVAL</persName> : Puis-je rappeler que j’ai parlé, un jour, <term>d’alexandrin « variable »</term> ?</p>
      <p>(Approbations générales. Il s’agit là, en effet, d’une entreprise souhaitable. Mais comment la réaliser ? Nous en reparlerons.)</p>
      <p><persName>QUENEAU</persName> : Qu’allons-nous faire à <name type="manif">Liège</name> ? Pouvons-nous parler devant des assiettes vides ?</p>
      <p>Tous : Mais des verres pleins !</p>
      <p><persName>QUENEAU</persName> (les calmant du geste) : Je veux dire : vous sentez-vous capables de faire semblant de discuter naturellement ?</p>
      <p><persName>ARNAUD</persName> : Il est vrai que cela ne sera peut-être pas très spontané. Il faut établir des rôles, les apprendre et les jouer !</p>
      <p>(<persName>Le Lionnais</persName> et <persName>Bens</persName> sont chargés de faire la liste des <term>structures</term> intéressantes et de proposer, pour chacune, exemples et illustrations. Hum !)</p>
      <p><persName>LE LIONNAIS</persName> : Je tiens à ce que l’on n’oublie pas les « <term>plagiats par anticipation</term> » : leurs auteurs ont fait de l’OuLiPo avant la lettre.</p>
      <p><persName>Albert-Marie Schmidt</persName> lit alors un <term>poème</term> qu’il a composé et qui présente à la fois des <term>antérimes</term> et des <term>post-rimes</term>. Admiration générale (<ref>Cf. Annexe</ref>.)</p>
      <p>A son tour, <persName>Jean Queval</persName> nous lit un « <title>Sonnet réalisé avec un nombre variable d’alexandrins de longueurs variables</title> ». Malheureusement, <persName><abbr>J.Q.</abbr></persName> ayant omis de communiquer le texte de ce <term>poème</term> au <persName><abbr>S.P.</abbr></persName>, on ne le trouvera pas à la fin du présent C.R. Sera-t-il définitivement perdu ? On souhaite que non.</p>
      <p><persName>QUENEAU</persName> : Il faudra demander à <persName>Queval</persName> de démontrer qu’un triangle n’a pas plus de quatre côtés égaux</p>
      <p><persName>LE LIONNAIS</persName> : Et plutôt moins !</p>
      <pb facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010027x/f3.highres" n="3"/>
      <p><persName>QUENEAU</persName> : J’ai rencontré, récemment, un professeur japonais, qui s’appelle <persName>M. ARINAGA</persName> et qui professe à l’Université de TOHOKU. Il m’a dit que les travaux de l’OuLiPo connaissent un grand succès à TOHOKU.</p>
      <p><persName>BERGE</persName> : Si nous allions à TOHOKU, au lieu d’aller à <name type="manif">Liège</name> ?</p>
      <p><persName>QUENEAU</persName> : D’ailleurs voici le texte d’un message qu’il m’a adressé peu après son retour au Japon :</p>
      <p>LA LITTERATURE POTENTIELLE ELARGIT SINGULIEREMENT TOUT LE DOMAINE DE LA LITTERATURE DANS LA CONNAISSANCE DE NOS COMPATRIOTES.</p>
      <p>(Une minute d’intense émotion.)</p>
      <p><persName>ARNAUD</persName> : Pourrait-on, à <name type="manif">Liège</name>, présenter des <term>travaux musicaux</term> en intermèdes ? On pourrait enregistrer des travaux du <orgName>MYAM</orgName>.</p>
      <p><persName>BERGE</persName> : Et l’<term>hymne</term> ?</p>
      <p><persName>ARNAUD</persName> : Il faut voir <persName>Braffort</persName> et <persName>Dufrêne</persName> !</p>
      <p><persName>BENS</persName> : Pensez-vous qu’il faudra les chanter ?</p>
      <p><persName>QUENEAU</persName> : Nous ferons semblant !</p>
      <p><persName>QUENEAU</persName> et <persName>SCHMIDT</persName> (dans un admirable ensemble) : Il faudrait faire un <term>S + 7</term> avec un <term>dictionnaire wallon</term>, sur le <title>Que vlove</title> d’<persName>Apollinaire</persName>.</p>
      <p><persName>QUENEAU</persName> : Et même un <term>S + 1830</term>. (Stupéfaction.)</p>
      <p><persName>BENS</persName> : Vous avez un <term>dictionnaire</term> ?</p>
      <p><persName>QUENEAU</persName> : On fera travailler <persName>Blavier</persName> !</p>
      <p><persName>QUENEAU</persName> : Je déplore que <persName>Le Lionnais</persName> ne nous propose pas davantage de <term>structures mathématiques</term> plus précises.</p>
      <p><persName>LE LIONNAIS</persName> : C’est qu’il s’agit, avant tout, de trouver des victimes volontaires pour tenter des essais sur des <term>structures</term> que nous leurs proposerons. Cela dit, voici quelques structures qui me viennent à l’esprit :</p>
      <p><term>Roman</term>.</p>
      <p>On peut imaginer deux <term>romans</term> ayant un <term>chapitre</term> en commun. (Ce <term>chapitre</term> sera donc l’intersection des deux <term>romans</term>.) On peut écrire les <term>chapitres</term> sur des bandes de papier, etc…</p>
      <p><term>Théâtre</term>.</p>
      <p>On divise la <term>scène</term> en trois parties. Sur les deux parties extrêmes se jouent deux <term>pièces</term> différentes. Sur la partie centrale, les <term>personnages</term> des deux <term>pièces</term> se rencontrent. (Cette rencontre est également une <term>intersection</term>.) En voulez-vous d’autres ?</p>
      <p><persName>SCHMIDT</persName> : <persName>Pascal</persName> rappelle comment les <persName>Jésuites</persName> proposaient d’entendre la messe en cinq minutes : il suffit d’écouter 5/5e de messe simultanément.</p>
      <pb facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010027x/f4.highres" n="4"/>
      <p><persName>QUEVAL</persName> : Où se situe l’<term>intersection</term> entre une messe blanche et une messe noire ?</p>
      <p>(Etonnement non déguisé.)</p>
      <p><persName>BERGE</persName> : A Hambourg, il y a des cabarets avec des séances de strip-tease conçues d’une manière analogue : on assiste en même temps à différentes étapes d’un déshabillage.</p>
      <p>(On admire, une fois de plus, la connaissance que <persName>Berge</persName> a des quartiers réservés des différentes villes du monde. On l’envie un peu, sans l’avouer.)</p>
      <p><persName>LE LIONNAIS</persName> : J’ai reçu un demande d’interviou sur l’OuLiPo émanant de <persName>Thérèse de Saint-Phalle</persName>. Puis-je l’accorder ?</p>
      <p>TOUS : Bien sûr !</p>
      <p><persName>QUENEAU</persName> : J’ai une question à poser à <persName>Starynkevitch</persName>. Si l’on a quelque chose à faire, peut-on le faire chez vous ?</p>
      <p><persName>STARYNKEVITCH</persName> : Bien sûr ! Mais cela dépend toujours, hélas, du travail matériel de dactylographie.</p>
      <p><persName>QUENEAU</persName> : Peut-on imaginer un <term>dictionnaire réduit</term> (1500 mots), et appliquer <term>S + 7</term> à l’aide de ce dictionnaire, en convenant de prendre le mot le plus voisin, si l’original ne s’y trouver pas ?</p>
      <p><persName>STARYNKEVITCH</persName> : Nous nous heurterons à des difficultés grammaticales, de <term>nombre</term> et de <term>genre</term>. J’ai essayé de fabriquer, avec une <term>machine</term>, un <term>texte synthétique</term>. Je me suis heurté aux <term>féminins</term> et aux <term>pluriels</term>.</p>
      <p><persName>QUENEAU</persName> : On peut toujours corriger à la main !</p>
      <p><persName>STARYNKEVITCH</persName> : Alors, c’est possible. C’est toujours possible si l’on accepte de faire abstraction du <term>genre</term> et du <term>nombre</term>.</p>
      <p>Mme QUENEAU : Vous pourriez peut-être fabriquer des <term>textes</term> à partir des deux mille phrases de <title>FREI</title> (<orgName>Editions Droz</orgName>).</p>
      <p>La <name type="manif">prochaine réunion</name> aura lieu chez Mme et <persName>M. Lescure</persName>, le vendredi 22 février.</p>
      <p><persName><abbr>Y.M.</abbr></persName></p>
    </body>
  </text>
</TEI>
