<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../out/difdepo.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="t10010128-1971-08-cv">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Transcription du scan 10010128 pp. 8 à 9 (CV) : version TEI</title>
            <title type="sub">Convocation à une réunion, envoyée le 10 août 1971</title>
            <respStmt>
               <resp>Transcription</resp>
               <name ref="difdepo:team.xml#evalassalle">Eva Lassalle</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Stylage et annotation</resp>
               <name ref="difdepo:team.xml#chiaramainardi">Chiara Mainardi</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Édition numérique réalisée et distribuée par le projet ANR DifDePo</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno>t10010128-1971-08-cv</idno> 
               <title>Convocation à <ref target="#t10010128-1971-08">une réunion Oulipo</ref>, envoyée le <date when="1971-08-10">10 août 1971</date> par <persName ref="difdepo:persons.xml#francoislelionnais" role="expéditeur">François Le Lionnais</persName>
               </title>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="difdepo"
                       matchPattern="([a-z#\.]+)"
                       replacementPattern="../thesauri/$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change when="2017-12-09">script "cleanup.xsl" appliqué</change>
            <change when="2017-10-23">Conversion docx-tei initiale</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="cv">
      <body>
         <pb facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010128r/f8.highres" n="8"/>
         <p rend="incipit">François LE LIONNAIS <lb/>23, route de la Reine <lb/>92 – BOULOGNE SUR SEINE <lb/>605 90-13</p>
         <p rend="incipit">OUvroir de <lb/>LIttérature <lb/>POtentielle</p>
         <p rend="incipit">le 10 Août 1971</p>
         <p rend="incipit">Monsieur <persName ref="difdepo:persons.xml#paulfournel">Paul Fournel</persName>
         </p>
         <p>Chers Brigadiers,</p>
         <p>La dernière réunion de l’OuLiPo qui s’est tenue le vendredi 30 Juillet a abattu des travaux auprès desquels ceux d’Hercule ne sont que bagatelle, vétille et petite bière. En voici un modeste aperçu.</p>
         <p>SECRÉTARIAT : La difficulté de plus en plus grande où le signataire de cette épistole se trouve d’assumer les fonctions de Secrétaire l’a amené à transmettre ses pouvoirs à un secrétariat à la fois jeune, talentueux, dynamique et bicéphale. Cette fonction sera désormais assurée par <persName ref="difdepo:persons.xml#paulfournel">Paul FOURNEL</persName> (40, rue des Tilleuls 92 – Boulogne sur Seine – Téléphone : 603 92-50) et <persName ref="difdepo:persons.xml#marcelbenabou">Marcel BENABOU</persName> (7, villa Duthy – Paris 14ème – Téléphone 533 41-68). Ils ont été nommés respectivement : Secrétaire provisoirement définitif les jours pairs et Secrétaire définitivement provisoire les jours impairs. <persName ref="difdepo:persons.xml#paulfournel">Paul Fournel</persName> habitant à quelques minutes du Président, bénéficiera, de ce fait, de relations plus faciles. L’envoi des invitations requiert une modeste trésorerie correspondant aux frais de photocopie et de timbres. Un appel aux phynances sera lancé dans ce sens au cours des prochaines réunions.</p>
         <p>LES RÉUNIONS : Les invitations seront envoyées par le Secrétariat ; mais les réunions auront lieu, comme par le passé, chez le Président. C’est-à-dire, en principe, de 11 heures à 15 heures.</p>
         <p>En tant que Secrétaire sortant (de l’ordinaire ?) je me permets d’insister auprès de chaque membre pour qu’il accuse régulièrement et avec diligence, réception de chaque invitation. La non observation de cette règle pose des problèmes d’intendance qu’il est préférable d’éviter. En outre, le fait d’accuser réception de ces invitations et de faciliter la préparation des réunions constitue une marque d’intérêt à laquelle il serait difficile de n’être pas sensible.</p>
         <pb facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010128r/f9.highres" n="9"/>
         <p>ICOGRAMME « OuLiPo » : Notre dernière réunion a décidé, à l’unanimité (moins et plus zéro voix) de faire imprimer un papier à lettres avec, pour en-tête, l’icogramme « OuLiPo ». Ceci, à condition de ne pas dépasser un budget de 150 francs. Dans un grand mouvement de générosité qui le dépeint admirablement, sa Transcendance le Satrape LATIS nous a offert de faire clicher cet icogramme.</p>
         <p>DOSSIER ex-CAPE : La réunion des documents et leur mise en un ordre aussi satisfaisant que possible sont maintenant quasi terminés. <lb/>Nous commençons à entrevoir la Terre Promise.</p>
         <p>PROCHAINES RÉUNIONS ET INVITÉS : Dans un grand élan prospectif les 3 prochaines réunions ont été fixées comme suit : <lb/>- Jeudi 26 Août <lb/>- Vendredi 10 Septembre <lb/>- Mardi 19 Octobre.</p>
         <p>Des invitations seront adressées à <persName ref="difdepo:persons.xml#michelleiris">Michel LEIRIS</persName>, <persName ref="difdepo:persons.xml#alainrey">Alain REY</persName>, <persName ref="difdepo:persons.xml#renethom">René THOM</persName>, <persName ref="difdepo:persons.xml#jeaneffel">Jean EFFEL</persName> et <persName ref="difdepo:persons.xml#quemada">QUEMADA</persName>.</p>
         <p>OuLiPiennement vôtre.</p>
         <p>
            <persName ref="difdepo:persons.xml#francoislelionnais">François Le Lionnais</persName>
         </p>
      </body>
  </text>
</TEI>
