<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T10010099-1969-03-CV">
	  <teiHeader>
		    <fileDesc>
         <titleStmt>
				        <title>Transcription du scan 10010099 pp. 1 à 1 (CV) : version TEI</title>
				        <respStmt>
					          <resp>transcription</resp>
					          <name>Camille Vue</name>
				        </respStmt>
				        <respStmt>
					          <resp>balisage</resp>
					          <name>Chiara Mainardi</name>
				        </respStmt>
			         <respStmt>
               <resp>Conversion docx-tei initiale  </resp>
               <name>Hélène Campaignolle</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
				        <p>Édition numérique réalisée et distribuée par le projet ANR DifDePo</p>
			      </publicationStmt>
         <sourceDesc>
				        <bibl>
					          <idno>T10010099-1969-03-CV</idno>
					          <title>Convocation à <ref target="#T10010099-1969-03">une réunion Oulipo</ref>,						envoyée le <date when="1969-03-03">03/03/1969</date> par <persName role="expéditeur">FLL</persName>               
               </title>
				        </bibl>
			      </sourceDesc>
      </fileDesc>
		    <revisionDesc>
			      <listChange>
            <change when="2017-12-09">script "cleanup.xsl" appliqué</change>
				
				        <change when="2017-11-08">Conversion docx-tei initiale  </change>
			      </listChange>
		    </revisionDesc>
	  </teiHeader>
	  <text type="CV">
		    <body>
         <pb n="1" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010099q/f1.highres"/>
         <p rend="incipit">F. LE LIONNAIS</p>
         <p rend="incipit">23, route de la Reine</p>
         <p rend="incipit">92 – BOULOGNE SUR SEINE</p>
         <p rend="incipit">TEL. 605 90 13</p>
         <p rend="incipit">Le 3 Mars 1969</p>
         <p>Chers Brigadiers,</p>
         <p>Le sort en reste jeté. Raymond <persName>QUENEAU</persName> et <persName>René THOM</persName> viennent de me confirmer – avec les accents qui ne laissaient aucun doute sur leur sincérité – que notre prochaine réunion aura bien lieu :</p>
         <p>Lundi 17 Mars à 17 Heures, chez <persName>Georges PEREC</persName> ( 4è étage)</p>
         <p>92, rue du Bac PARIS 7è – Téléphone : 222 95 68</p>
         <p>On est prié de ne pas arriver en retard car certains participants m’ont exprimé leur désir de se libérer avant 18H45.</p>
         <p>Il avait récemment couru le bruit que le signataire de cette lettre était coutumier du parjure et qu’on ne pouvait lui faire confiance pour la livraison du « <title>Deuxième Manifeste</title> » destiné aux <orgName>Editions Cape</orgName>. C’était là pure calomnie. Voici le texte ou du moins un projet que vous êtes invités à analyser, critiquer et compléter. Voyez-vous d’autres aspects de l’idéal OuLiPien qui mériteraient d’être mentionnés ? Ou croyez-vous que l’espiration sémantique devrait être développée ?</p>
         <p>Je vous laisse sur ces méditations et vous adresse mes pensées amicales.</p>
         <p>P.S. <persName>Claude BERGE</persName> : Et bien entendu, je t’attends chez moi Jeudi 13 Mars à 11 Heures.</p>
         <p>
            <persName>Georges PEREC</persName> : <persName>THOM</persName> aimerait beaucoup avoir un tableau noir. Pourrez-vous vous le procurer ?</p>
         <p>
            <persName>Jacques BENS</persName> : Merci pour votre lettre du 25 Février. L’idée d’une distinction entre « <term>Lipo pure</term> » et « <term>Lipo appliquée</term> » me semble d’une valeur certaine. Il vaudrait certainement la peine de s’y intéresser et peut-être cela donnerait-il un alinéa de plus dans le <title>Manifeste</title> 
            <ref>ci-joint</ref>.</p>
         <p>Venez-vite (et restez longtemps), on sera content de vous revoir.</p>
      </body>
	  </text>
	</TEI>
