<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T10010241-1981-07-CR">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Transcription du scan 10010241 pp. 10 à 12 (CR) : version TEI</title>
            <respStmt>
               <resp>transcription</resp>
               <name>Natalie Berkman</name>
            </respStmt>
      
            <respStmt>
               <resp>Conversion docx-tei initiale  </resp>
               <name>Natalie Berkman</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Édition numérique réalisée et distribuée par le projet ANR DifDePo</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno>T10010241-1981-07-CR</idno>
               <meeting xml:id="T10010241-1981-07">
                  <date when="1981-07-24">24/07/1981</date>
                  <placeName>chez PF</placeName>
                  <list type="present">
                     <item>
                        <persName ref="#GP">GP</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#PF">PF</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#JR">JR</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#PB">PB</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#PB" role="président">PB</persName>
                     </item>
                  </list>
               </meeting>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change when="2018-01-06">restore date from docx</change>
            <change when="2018-01-06">restore placeName from docx</change>
            <change when="2018-01-02">restore accidentally deleted attendance lists</change>
            <change when="2017-12-27">restore accidentally deleted attendance lists</change>
            <change when="2017-12-09">script "cleanup.xsl" appliqué</change>
            <change when="2017-11-13T17:35:06Z">Conversion docx-tei initiale  </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="CR">
      <body>
         <pb n="10" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010241t/f10.highres"/>
         <p rend="incipit">Réunion du 24 juillet 81 chez <persName>PF</persName>
         </p>
         <p rend="incipit">Présents : <persName>GP PF JR JB PB</persName>
         </p>
         <p rend="incipit">Excusés : <persName>FLL MM HM</persName>
         </p>
         <p rend="incipit">Absents</p>
         <p rend="incipit">Président</p>
         <p>Distribution de Oulipo 15 (Io et le Loup) : 2 exemplaires pour <persName>GP JR JB LE</persName>
         </p>
         <p>Parution du volume Oulipo Slatkine :</p>
         <p>
            <persName>J Roubaud</persName> fera la préface et on mettra les manifestes de la BO.</p>
         <p>Oulipo</p>
         <p>La Bibliothèque Oulipienne</p>
         <p>Avec les manifestes de <persName>FLL</persName>
         </p>
         <p>Présentation de <persName>J Roubaud</persName>
         </p>
         <p>RAYMOND <persName>QUENEAU M BENABOU J BENS</persName>…</p>
         <pb n="11" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010241t/f11.highres"/>
         <p>
            <label type="rubrique">Compte-rendu</label>
         </p>
         <p>L’ordre du jour étant fait le président propose de réserver le plus important pour l’arrivée des retardataires</p>
         <p>
            <persName>Luc Etienne</persName> Menu propos : a) <title>L’Histoire de la langue française</title> de <persName>Ferdinand Brunot</persName> en 17 volumes. Il était ébéniste et fabriquait sa salle à manger avec lyrisme.</p>
         <p>b) <persName>Yves Lamy</persName> 
            <orgName>Ecole normale supérieure de Rabat</orgName>. Cite un élève : <persName>Balèze Pascal</persName>
         </p>
         <p>Le système des examens a autant d’inconvénients que d’avantages mais parfois c’est le contraire. Auteur de mots croisés 7 sur 7 sans noir. <term>Mots croisés palindromiques</term>.</p>
         <p>
            <persName>JB</persName> propose de nommer homo palindromes anna et hétéro écart, ou trace, ou le contraste. (Ils sont appelés <term>anacycliques</term> 
            <persName>LE</persName> pense que c’étaient les <term>palindromes de mots</term> donc <term>phrases anacycliques</term>).</p>
         <p>Action</p>
         <p>
            <persName>Perec</persName> : film. <persName>Christine Lipinska</persName> sur l’oulipo 52’ dans un <name type="manif">stage à Villeneuve</name> CIRCA, <orgName>INA</orgName>… faire un film oulipien. Point de départ de l’OULIPO Mettre des extraits de films de preman (arithmétique,…).</p>
         <p>– <persName>GP</persName> annonce une adaptation cinématographique de <title>La Disparition</title>.</p>
         <p>– Le film muet dit <persName>PF</persName> est un <term>lipogramme</term>, <term>plagiat par anticipation</term>.</p>
         <p>– <persName>PF</persName> montre un biberon de poupée appartenant à <persName>Charlotte</persName>. Le président semble fasciné</p>
         <p>b) Cerisy. <persName>JB</persName> lit une lettre sur le colloque OULIPO <persName>d’Edith Heurgon</persName> sur le problème de la présidence du colloque (<persName>FLL</persName>). Les présents semblent ne pas avoir d’objections majeures aux propositions faites.</p>
         <p>– <persName>PF</persName> téléphone au président <persName>FLL</persName> : le volume 2 est prévu à l’office de septembre chez <orgName>Gallimard</orgName>. La <title>BO</title> chez <orgName>Slatkine</orgName> en novembre présentation <persName>JR</persName> préface : les deux manifestes de <persName>FLL</persName>
         </p>
         <p>c) <persName>PF</persName> photo. <persName>Martine</persName> a fait des photos lors de la dernière séance. Elles sont achetables et consultables.</p>
         <p>
            <persName>GP</persName> propose de taxer les communications de l’Oulipo</p>
         <p>Création</p>
         <p>
            <persName>Luc Etienne</persName> Vous allez dire que c’est pas Oulipien. Pour moi tout procédé est oulipien. Il lit un texte : « Elle se voyait déjà réduite à l’impotence ou même vouée à la potence ». La littérature potentielle n’est faite pour les impotents</p>
         <p>
            <persName>GP</persName> rappelle un procédé voisin : ces jetés doivent être conservés. <persName>PB</persName> (claire sombre). <persName>LE</persName> utilise des contraires « grammaticaux »</p>
         <p>
            <persName>LE</persName> lit un poème selon cette contrainte où tous sont soulagés de retrouver l’obscénité absente de sa précédente communication.</p>
         <p>Une discussion s’installe sur les <term>clinamens</term> (principe de <persName>Queval</persName>, <title>Revenantes</title>,…)</p>
         <pb n="12" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010241t/f12.highres"/>
         <p>
            <label type="rubrique">5 Action</label>
         </p>
         <p>
            <persName>PF</persName> BO <orgName>Slatkine</orgName>. Problème de la couleur de couverture : rouge et rouge ?</p>
         <p>La Cantatrice sauve y sera. Parution novembre. Tirage initial 1000</p>
         <p>6 <persName>PF</persName> Menu propos sur le récital de <persName>PB</persName>. Malheureusement pas d’oulipiens.</p>
         <p>7 <name type="manif">Villeneuve</name>
         </p>
         <p>
            <persName>PB</persName> : 5ème stage. Vrai stage bien rôdé. Surtout des enseignants très motivés.</p>
         <p>
            <persName>JR</persName> a fait un <ref>compte-rendu versé aux archives</ref>. On a évité la révolte du 3ème jour. L’ordinateur a marché. On revient à Pâques et en Juillet 1982.</p>
         <p>
            <persName>JR</persName> observe qu’il faut amener nous-mêmes des livres à vendre.</p>
         <p>
            <persName>GP</persName> dit qu’il faut que le prochain stage soit un atelier : Jour 1 et 2 présentation des contraintes. Ensuite travailler par groupes sur une famille de contraintes afin d’obtenir de bons textes. Il faudrait un matériel pour publier les résultats.</p>
         <p>
            <persName>PB</persName> va écrire à <persName>Jouanard</persName>.</p>
         <p>8 <persName>JD</persName> Menu propos : « J’ai rencontré un soviétique qui avait entendu parler de l’Oulipo ».</p>
         <p>9 <persName>PB</persName> Sonnets de <persName>Braffort</persName>-<persName>Heredia</persName>
         </p>
         <p>Un sonnet de sonnets dans son autobiographie que n’ai-je (valise de <persName>Queneau</persName> et Que sais-je )</p>
         <p>
            <persName>JR</persName> a montré qu’on peut se contenter de 6 rimes distinctes et 26 au maximum.</p>
         <p>
            <persName>PB</persName> a fait un <term>triolet de triolets</term>. D’où l’algèbre contrainte poétique. On peut associer le <term>polynsome de Peichel</term>.</p>
         <p>10 <name type="manif">Villeneuve</name> Créations</p>
         <p>
            <persName>JR</persName> présente son compte-rendu des créations suggérées à <name type="manif">Villeneuve</name>.</p>
      </body>
  </text>
</TEI>
