<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../out/difdepo.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?> <?xml-stylesheet type="text/css" href="../style.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T10010012-1961-10-CR">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Transcription du scan 10010012 pp. 1 à 4 (CR) : version TEI</title>
            <respStmt>
               <resp>transcription</resp>
               <name>Chris Clarke</name>
            </respStmt>
      
            <respStmt>
               <resp>Conversion docx-tei initiale  </resp>
               <name>Chris Clarke</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Édition numérique réalisée et distribuée par le projet ANR DifDePo</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno>T10010012-1961-10-CR</idno>
               <meeting xml:id="T10010012-1961-10">
                  <date when="1961-10-17">17/10/1961</date>
                  <placeName>restaurant Laborderie</placeName>
                  <list type="present">
                     <item>
                        <persName ref="#NA">NA</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#CB">CB</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#JD">JD</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#FLL">FLL</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#JL">JL</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#RQ">RQ</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#JQ">JQ</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#AMS">AMS</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#LA">L</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName>Abraham Moles</persName>
                     </item>
                  </list>
               </meeting>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change when="2018-01-06">restore date from docx</change>
            <change when="2018-01-06">restore placeName from docx</change>
            <change when="2018-01-02">restore accidentally deleted attendance lists</change>
            <change when="2017-12-09">script "cleanup.xsl" appliqué</change>
            <change when="2016-04-22T17:37:10Z">Conversion docx-tei initiale  </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="CR">
      <body>
         <pb n="1" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100100128/f1.highres"/>
         <gap/>
         <p rend="incipit">OUVROIR DE<lb/> LITTERATURE<lb/> POTENTIELLE</p>
         <p rend="incipit">Circulaire n°14</p>
         <p rend="incipit">COMPTE-RENDU DE LA REUNION DU 17 OCTOBRE 1961</p>
         <p rend="incipit">Présents : <persName>Arnaud</persName>, <persName>Berge</persName>, <persName ref="#JD">Duchateau</persName>, <persName ref="#LA">Latis</persName>, <persName ref="#FLL">Le Lionnais</persName>, <persName ref="#JL">Lescure</persName>, <persName ref="#RQ">Queneau</persName>, <persName ref="#JQ">Queval</persName>, <persName ref="#AMS">Schmidt</persName>.</p>
         <p rend="incipit">Invité d’honneur : <persName>Abraham Moles</persName>
         </p>
         <p rend="incipit">Président : <persName ref="#LA">Latis</persName>
         </p>
         <p>Démonstration de magnétophone par <persName ref="#JL">Lescure</persName> et <persName ref="#JD">Duchateau</persName>. <persName>Moles</persName> s’en mêle : résultat nul. <persName ref="#JL">Lescure</persName> doit enregistrer sans bande ; le résultat, le voici :</p>
         <p>On discute des <ref>derniers C.R</ref>.</p>
         <p>
            <persName ref="#LA">Latis</persName> déplore qu’ils lui attribuent une mauvaise définition de la <term>philosophie</term> ;</p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">Queneau</persName> ………. une mauvaise citation de <persName>Rabelais</persName> ;</p>
         <p>
            <persName ref="#FLL">Le Lionnais</persName> …… une mauvaise <term>définition</term> de <persName>Mandelbrot</persName> (laquelle s’appliquait à <persName>Apostel</persName>).</p>
         <p>Cependant que tout le monde met les pieds dans le plat et le dataire sur la sellette, <persName ref="#NA">Noël Arnaud</persName> déplore que ledit dataire soit mis à la question pendant son absence. <persName ref="#AMS">A. M. Schmidt</persName> déclare estimer tout particulièrement les <ref>compte-rendus</ref> du dataire. <persName ref="#JL">Lescure</persName> court au secours de ce dernier. Il fait remarquer :</p>
         <list type="ordered">
            <item>qu’aucune décision OuLiPienne n’a été prise intimant formellement au dataire de faire des compte-rendus exacts de nos réunions ;</item>
            <item>que les <ref>C.R. erronés</ref> semblent avantageux, en ce qu’ils sont émouvants, provocateurs et révélateurs ;</item>
            <item>qu’il ne peut exister de <term>sciences inexactes</term> sans inexactitudes ;</item>
            <item>que…</item>
         </list>
         <p>Le <persName>Président</persName> lui retire la parole qu’il lui avait à peine prêtée. <persName ref="#RQ">Queneau</persName> trouve qu’après tout, depuis <persName>Platon</persName> et <persName>Xénophon</persName>, on n’a jamais rien fait de mieux que ces <ref>compte-rendus</ref> (ce qui suppose que nous sommes des <persName>Socrate</persName>). <persName ref="#NA">Noël Arnaud</persName> reconnaît avoir entériné (sic : mais il n’a pas employé ce mot ; il a seulement essayé de le faire ; en vain) le dernier C.R. de <persName ref="#JB">Bens</persName>.</p>
         <p>Finalement, après avoir envisagé différents perfectionnements des C.R., on décide d’envoyer une carte-postale affectueuse et reconnaissante au dataire <persName>Bens</persName>—ce qu’on ne fait pas.</p>
         <pb n="2" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100100128/f2.highres"/>
         <p>
            <persName ref="#JL">Lescure</persName> propose que chaque OuLiPien (et surtout les membres correspondants) renvoie au dataire la définition de la <term>philosophie</term> remise en état—tant pour l’édification et la mortification dudit dataire—que pour la réjouissance de tous.</p>
         <p>Incidemment, le secrétaire général de Sa Magnificence, <persName ref="#LA">Latis</persName>, a exposé la <term>méthode Piscator</term> laquelle s’applique à l’<term>art théâtral</term> ; si une scène ne colle pas, on décale les répliques d’un interlocuteur.</p>
         <p>
            <persName>Abraham Moles</persName> donne quelques indications sur la rédaction des C.R. au <orgName>M Y A M</orgName> et conclut : « tout système de <term>littérature</term> est essentiellement projectif » (ce que note rapidement le régent <persName>J. Lescure</persName>).</p>
         <p>Le Satrape <persName>Queneau</persName> :</p>
         <list type="ordered">
            <item>donne communication d’un poème d’<persName>Emile Bergerat</persName> (dont les <term>rimes</term> n’ont pas de <term>rimes</term>), lequel poème sera publié en temps et lieu voulus ;</item>
            <item>donne quelques indications sur un ouvrage de <persName>Delepierre</persName> sur les <term>centons</term>, ouvrage dépourvu d’intérêt à notre point de vue ;</item>
            <item>informe l’OuLiPo de son influence <term>potentielle</term> sur la consommation du bromure dans les maisons de brochage (du bromage dans les maisons de brochure).</item>
         </list>
         <p>
            <persName ref="#CB">Berge</persName> fait une communication sur le <term>langage des baleines</term> qui compteraient jusqu’à 9. On ne sait qui demande si elles connaissent l’alphabet morse. On néglige cette remarque.</p>
         <p>
            <persName ref="#LA">Latis</persName> pose la question des <term>Sonnets</term> de <persName>Shakespeare</persName> à l’envers. S’ensuivent quelques <term>quiproquos</term>, forcément.</p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">Queneau</persName> : Jamais <persName>Thomas</persName> ne m’en a montré la <term>traduction</term>
         </p>
         <p>
            <persName ref="#FLL">Le Lionnais</persName> : Voilà une nouvelle affaire <persName>Dreyfus</persName> qui commence.</p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">Queneau</persName> : Quoi qu’il en soit, la <term>potentialité</term> en est minimale.</p>
         <p>
            <persName ref="#LA">Latis</persName> : Vous n’êtes pas du même avis que <persName>Thomas</persName>.</p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">Queneau</persName> : Si donc.</p>
         <p>
            <persName ref="#LA">Latis</persName> : En effet</p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">Queneau</persName> : C’est bonnet blanc et blanc bonnet (ça faisait cinq minutes qu’il cherchait ça).</p>
         <p>On met en suspens les <term>sonnets</term>. <persName ref="#JL">Lescure</persName> signale que <persName>Thomas</persName> déjeune à moins de 500 cm. Mouvements divers. Il a disparu.</p>
         <pb n="3" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100100128/f3.highres"/>
         <p>
            <persName ref="#LA">Latis</persName> : Je vais maintenant vous embêter et parler du <title>dossier</title>.</p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">Queneau</persName> : La conclusion est supprimée.</p>
         <p>
            <persName ref="#LA">Latis</persName> (fronçant les sourcils) : Qui a dit ça ?</p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">Queneau</persName> : Moi.</p>
         <p>(Clameur)</p>
         <p>
            <persName ref="#LA">Latis</persName> a partie gagnée.</p>
         <p>
            <persName ref="#JL">Lescure</persName> : Je m’en vais.</p>
         <p>
            <persName ref="#LA">Latis</persName> : Dites-moi donc à quel dictionnaire vous vous référez. Hatier … ce n’est pas suffisant.</p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">Queneau</persName> : Hâtiez-vous lentement.</p>
         <p>
            <persName ref="#JL">Lescure</persName> s’enfuit.</p>
         <p>
            <persName>Abraham Moles</persName> fait une communication sur le <orgName>M Y A M</orgName> cependant que circule un <term>texte</term> de lui qui fait saliver l’assistance. Il en sera pris copie. Des contacts sont prévus (en plus de ceux avec le <orgName>M Y A M</orgName>) :</p>
         <list type="ordered">
            <item>avec le <orgName>groupe Bense</orgName> ;</item>
            <item>avec <persName>Guiraud</persName> ;</item>
            <item>avec le <orgName>groupe de Besançon</orgName>.</item>
         </list>
         <p>
            <persName ref="#RQ">Queneau</persName> doit transmettre à <persName ref="#AMS">A. M. Schmidt</persName> les travaux des correspondants sarrois pour appréciation.</p>
         <p>
            <persName ref="#AMS">Schmidt</persName> pose la question : l’OuLiPo demeure-t-il clandestin ? Discussion confuse. Cependant que <persName ref="#RQ">Queneau</persName> (d’une façon purement <term>affective</term>) le souhaiterait toujours crépusculaire, il faut bien reconnaître que la publication du prochain <title>Dossier</title> mettra l’Ouvroir en pleine lumière.</p>
         <p>On se sépare en se donnant rendez-vous le :</p>
         <p>Mardi 14 novembre 1961</p>
         <p>Même restaurant</p>
         <p>(On est prévenu que le restaurant ne fait pas la “limonade”).</p>
         <p>Le 14 novembre étant le jour de la sainte <persName>Philomène</persName>, s’ensuivent quelques propos d’ordre hagiographique entre le secrétaire de Sa Magnificence et le Grand Conservateur de l’O.G.G.
         </p>
         <pb n="4" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100100128/f4.highres"/>
         <p>
            <persName ref="#JQ">Jean Queval</persName> est intervenu à plusieurs reprises au cours de ces débats, mais l’agilité d’esprit du régent <persName>Lescure</persName> étant bien inférieure à celle du dataire <persName>Bens</persName> (à l’inverse de son goût pour le tournedos béarnaise), il a été incapable d’en prendre note. Il a été également incapable d’interpréter quelques silences (peut-être significatifs) de <persName ref="#JD">Duchateau</persName>.</p>
         <p>par intérim</p>
         <p>
            <persName ref="#JQ">J.Q.</persName>
            <persName>R.L.</persName>
         </p>
      </body>
  </text>
</TEI>
