<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../out/difdepo.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="../style.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="t10010034-1963-08-cr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Transcription du scan 10010034 pp. 1 à 5 (CR) : version TEI</title>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Jonathan Baillehache</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Stylage et annotation</resp>
          <name>Natalie Berkman</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Édition numérique réalisée et distribuée par le projet ANR DifDePo</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><idno>t10010034-1963-08-cr</idno> <meeting xml:id="t10010034-1963-08">
          <date when="1963-08-22">22/08/1963</date>
          <placeName>Chez FLL</placeName>
          <list type="present">
            <item><persName ref="#rq"><choice><abbr>RQ</abbr><expan>Raymond Queneau</expan></choice></persName></item>
            <item><persName ref="#fll"><choice><abbr>FLL</abbr><expan>François Le Lionnais</expan></choice></persName></item>
            <item><persName ref="#jd"><choice><abbr>JD</abbr><expan>Jacques Duchateau</expan></choice></persName></item>
            <item><persName ref="#na" role="président"><choice><abbr>NA</abbr><expan>Noël Arnaud</expan></choice></persName></item>
            <item><persName ref="#elianeelbaz" role="invité">Eliane Elbaz</persName></item>
          </list>
          </meeting> </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2018-03-23" who="HCC">nettoyage des symboles graphiques in text</change>
        <change when="2018-01-06">restore date from docx</change>
        <change when="2018-01-06">restore placeName from docx</change>
        <change when="2018-01-02">restore accidentally deleted attendance lists</change>
        <change when="2017-12-27">restore accidentally deleted attendance lists</change>
        <change when="2017-12-09">script "cleanup.xsl" appliqué</change>
        <change when="2016-08-04T12:34:12Z">Conversion docx-tei initiale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="cr">
    <body>
      <pb facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100100340/f1.highres" n="1"/>
      <p rend="incipit">OUVROIR DE <lb/>LITTERATURE <lb/>POTENTIELLE <lb/></p>
      <p rend="incipit">Circulaire N°36</p>
      <p rend="incipit">COMPTE-RENDU DU 22 AOUT 1963</p>
      <p rend="incipit">PRESENTS : <persName ref="#rq">R. Queneau</persName>, <persName ref="#fll">F. Le Lionnais</persName>, <persName ref="#na">N. Arnaud</persName>, <persName ref="#jd">J. Duchateau</persName>.</p>
      <p rend="incipit">ESCLAVE : <persName ref="#elianeelbaz">Eliane Elbaz</persName>.</p>
      <p rend="incipit">ABSENTS : <persName ref="#jb">J. Bens</persName>, <persName ref="#la">Latis</persName>, <persName ref="#cb">C. Berge</persName>, <persName ref="#jq">J. Queval</persName>, <persName ref="#ams">A.-M. Schmidt</persName>, <persName ref="#jl">J. Lescure</persName></p>
      <p rend="incipit">PRESIDENT : <persName ref="#na">N. ARNAUD</persName></p>
      <p>L’on échange quelques propos sur le caractère aoûtien du temps qui nous prive de la tonnelle et de <persName ref="#ladygodiva">Lady Godiva</persName>, en attendant <persName ref="#la">Latis</persName>.</p>
      <p>Puis <persName ref="#fll">F. Le Lionnais</persName> fait circuler un <title ref="#traitedemathematiqueselementaires">traité de Mathématiques (élémentaires)</title> de <persName ref="#cbreard">C. Bréard</persName> remarquable (dixit <persName ref="#fll">F. Le Lionnais</persName> et <persName ref="#rq">R. Queneau</persName>), dans la préface duquel il est dit que les russes se servent des livres de <persName ref="#breard">Bréard</persName> pour former leurs futurs enseignants.</p>
      <p><persName ref="#na">ARNAUD</persName> : A propos : au nom de l’Oulipo nous devons nous réjouir de la publication par <persName ref="#rq">R. Queneau</persName> de « <title ref="#bords">Bords</title> ».</p>
      <p>La séance est ouverte. Les olives sont finies ; On se retrouve à table. <persName ref="#na">Arnaud</persName> préside. On n’attend plus <persName ref="#la">Latis</persName>.</p>
      <p><persName ref="#fll">Le Lionnais</persName> attaque avec les <term ref="#plagiatsparanticipation">plagiats par anticipation</term> et donne <name ref="#lecture" type="manif">lecture</name> d’un texte de <persName ref="#valery">Valéry</persName> (<title ref="#cahier">cahier 9</title>) :</p>
      <p>« <persName ref="#mallarme">Mallarmé</persName> le premier ou presque se voue à la fabrication de ce qu’on pourrait nommer les produits de synthèse en littérature par analogie avec la chimie, c’est-à-dire des ouvrages… construits directement à partir de la matière littéraire qui est langage… Idée atomique… Il n’a pas eu entièrement conscience sans doute de ce qu’il faisait ainsi. Certains préjugés le gênaient et l’absence de culture scientifique. Il a cependant atteint profondément la <term ref="#litteratureempirique">littérature empirique</term>. »</p>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> : <persName ref="#pvalery">P. Valéry</persName> opposait déjà à la <term ref="#litteraturerationnelle">littérature rationnelle</term> une <term ref="#litteratureempirique">littérature empirique</term>. Le lecteur dans tout ça ? « qu’importe un lecteur incapable d’efforts », disait <persName ref="#valery">Valéry</persName> superbe.</p>
      <pb facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100100340/f2.highres" n="2"/>
      <p>Chacun d’approuver. <persName ref="#valery">Valéry</persName> triomphe.</p>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> : Ce n’est pas tout.</p>
      <p>UNE VOIX (<persName ref="#jd">DUCHATEAU</persName>) : Ah !</p>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> (Après un silence): Il y a aussi <persName ref="#gustaveverbeek">Gustave Verbeek</persName>.</p>
      <p>Les mandibules cessent de fonctionner, on se regarde.</p>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> : Dans la revue « <title ref="#theupsidedowns">The Upside Downs</title> » se trouve une bande illustrée de <persName ref="#gustaveverbeek">Gustave Verbeek</persName> composée de telle sorte que la deuxième partie est incluse dans la première partie : il suffit pour la découvrir de regarder la bande à l’envers.</p>
      <p>Ladite bande circule, chacun est d’avis d’en commander une série à New Jersey (U.S.A.) <persName ref="#verbeek">Verbeek</persName> bat <persName ref="#valery">Valéry</persName> par K.O.</p>
      <p>Les <term ref="#bordsdessonnets">Bords des sonnets</term></p>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> affirme qu’il a du retard pour <persName ref="#ronsard">Ronsard</persName> à cause de son abondance… Et se demande si cela vaut la peine de continuer… En effet avec la machine ce serait plus rapide, mais des fautes d’orthographes peuvent se glisser à cause de la langue de l’époque.</p>
      <p><persName ref="#na">ARNAUD</persName> suggère que l’orthographe soit ramenée à celle actuelle sauf certains mots.</p>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> propose de laisser tomber les sonnets dont les mots n’existent plus et de faire un choix dans les plus modernes.</p>
      <p><persName ref="#na">ARNAUD</persName> propose qu’ils soient pris dans une édition classique tout simplement. Ce qui est approuvé par les membres présents.</p>
      <p>Tous les <term ref="#bordsdesonnets">bords de sonnets</term> devront être remis à la machine <orgName ref="#ibm">IBM</orgName>.</p>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> pense qu’il faudra rajouter les <term ref="#sonnets">sonnets</term> qui « courent les rues ».</p>
      <p><persName ref="#dubellay">Du BELLAY</persName> est donné à faire à <persName ref="#jl">Lescure</persName>.</p>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> : On peut choisir ceux qui méritent de n’être pas oubliés. Il nous faut en prendre beaucoup pour avoir des <term ref="#tangences">tangences</term>. Si nous ne pouvons pas donner une partie des <term ref="#bords">bords</term> à la machine et faire une seconde mouture ce serait difficile.</p>
      <p><persName ref="#rq">QUENEAU</persName> : demande si les AH OH etc. peuvent être admis.</p>
      <p>Il y aura un lexique avec les <term ref="#signifiants">signifiants</term> et les <term ref="#formants">formants</term> ; les <term ref="#tangences">tangences</term> de formants comptant le plus évidemment.</p>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> demande qu’on voit s’il n’existe pas d’autres sonnetistes importants. <persName ref="#mallarme">Mallarmé</persName>, <persName ref="#rimbaud">Rimbaud</persName>.</p>
      <pb facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100100340/f3.highres" n="3"/>
      <p><persName ref="#rq">QUENEAU</persName> propose des <term ref="#sonnetssurrealistes">sonnets surréalistes</term> de <persName ref="#eluard">Eluard</persName>.</p>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> : Dans les <term ref="#romantiques">romantiques</term> pas tellement de <term ref="#sonnets">sonnets</term>, au dix-septième d’avantage.</p>
      <p><persName ref="#na">ARNAUD</persName> suggère <persName ref="#verlaine">Verlaine</persName>, <persName ref="#heredia">Heredia</persName>.</p>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> : 3 <term ref="#sonnetstangents">sonnets tangents</term> 2 à 2 laissent une place relativement petite, il nous en faut donc un millier autrement nous pas beaucoup de <term ref="#tangences">tangences</term>.</p>
      <p>Intermède sur le temps. « Le fond de l’aire est vraiment frais ».</p>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> (rêveur) : Ah ! Les Bonzes… ils devaient avoir bien chaud.</p>
      <p>Rires (intelligents).</p>
      <p><term ref="#techniquesmatricielles">Techniques matricielles</term></p>
      <p>(<ref>Voir en Annexe I</ref> : <term ref="#analysematricielledulangage"><title ref="#analysematricielledulangage">Analyse matricielle du langage</title></term> de <persName ref="#rq">R. Queneau</persName>.)</p>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> se félicite de l’avancement du travail de <persName ref="#rq">Queneau</persName> sur les <term ref="#techniquesmatricielles">techniques matricielles</term> et demande qu’on consacre une séance entière à ce sujet. Approbation unanime.</p>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> : Je voudrais faire trois remarques sur l’exposé de <persName ref="#rq">Queneau</persName> :</p>
      <list type="ordered">
        <item>Il serait intéressant de procéder à une analyse en prenant R&gt;50</item>
        <item>Il serait non moins intéressant de déterminer quelle devrait être la « taille » de R pour que l’analyse d’un texte nous fournisse une idée juste du pourcentage bi-mots, formants isolés et signifiants isolés chez l’auteur du texte considéré. Pour ça les machines sont indispensables : elles devraient déterminer expérimentalement la taille de R. La machine nous fournirait des statistiques cumulatives jusqu’à ce que la stabilité ne change plus : alors l’on aurait la taille de R.</item>
        <item>Enfin l’on pourrait voir s’il existe un rapport entre la taille de R et les genres : dialogues, description, etc.</item>
      </list>
      <p><persName ref="#rq">QUENEAU</persName> : La taille dépend de l’auteur. Il existe des textes homogènes. Il est probable que si l’attention des écrivains était attirée par les formants ou les signifiants, ils pourraient être amenés à changer leur « manière » !</p>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> : <persName ref="#rq">Queneau</persName> se lance dans une direction importante, nous ferons de la <term ref="#protheselitteraire">prothèse littéraire</term>. Ce sera la vocation de l’OuLiPo.</p>
      <p><persName ref="#rq">QUENEAU</persName> : Si vous manquez de <term ref="#formants">formants</term>…</p>
      <p><persName ref="#jd">DUCHATEAU</persName> (qui se souvient d’être trésorier): On sera cher.</p>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> : Avec le rapport formant/signifiant, <persName ref="#rq">Queneau</persName> a posé une règle simple et fondamentale. Néanmoins ces derniers travaux s’écartent de la conception des <term ref="#techniquesmatricielles">techniques matricielles</term>. Mais pour ces</p>
      <pb facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100100340/f4.highres" n="4"/>
      <p>techniques il faut des machines : en passant tout un auteur à la machine on trouverait des <term ref="#matrices">matrices</term>. Il y aurait donc deux disciplines : l’<term ref="#analysematricielle">analyse matricielle</term>, et la <term ref="#synthese">synthèse</term> car faire de la <term ref="#litteratureavecdeslignesetdescolonnes">littérature avec des lignes et des colonnes</term> c’est encore autre chose.</p>
      <p>Minute de silence consacrée aux machines, chacun songe à Bruxelles.</p>
      <p><persName ref="#na">ARNAUD</persName> : Il y a « <orgName ref="#national">National</orgName> » qui construit des machines importantes.</p>
      <p>Puis il est question de <persName ref="#monsieurfaure">Monsieur Faure</persName> des machines <orgName ref="#bull">Bull</orgName> (et de <name ref="#cerisy" type="manif">Cerisy</name>), qui semble s’intéresser à nos travaux puisque l’exposé de <persName ref="#rq">Queneau</persName> à <name ref="#cerisy" type="manif">Cerisy</name> sur le <term ref="#calculmatricieldulangage">calcul matriciel du langage</term> l’a incité à nous transmettre une communication (<ref>Annexe II</ref>).</p>
      <p><persName ref="#rq">QUENEAU</persName> : A propos de <name ref="#cerisy" type="manif">Cerisy</name>, je voudrais dire que nous sommes plein d’admiration pour l’exposé que fit <persName ref="#jd">Duchateau</persName>. Il sera joint au compte-rendu (<ref>Annexe III</ref>).</p>
      <p>On se rend compte que <persName ref="#la">Latis</persName> ne viendra pas. L’épineuse question des comptes-rendus est abordée. :</p>
      <list type="unordered">
        <item>le 30 est sur magnéto (<persName ref="#jl">Lescure</persName>)</item>
        <item>le 31 aussi sur magnéto (Alino)</item>
        <item>le 32 <persName ref="#jb">Bens</persName> (Papille)</item>
        <item>le 33 <persName ref="#jb">Bens</persName> (Basque)</item>
        <item>le 34 <persName ref="#jl">Lescure</persName> sur nappe (Rue de l’université, Basque)</item>
      </list>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> suggère que les dits comptes-rendus soient publiés après corrections. Proposition adoptée.</p>
      <p><persName ref="#jd">Duchateau</persName> est nommé à l’unanimité secrétaire de l’OuLiPo, ses trois années d’activité à ce poste épuisant ayant contraint <persName ref="#jb">Bens</persName> de prendre une retraite anticipée dans le midi (de la France). <persName ref="#jd">Duchateau</persName>, donc, est convié à nous rappeler au bon souvenir de <persName ref="#madamehirschberg">Madame Hirschberg</persName> et de ses machines.</p>
      <p><persName ref="#na">ARNAUD</persName> : On pourra l’inviter pour l’anniversaire de l’ OuLiPo.</p>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> : En novembre, il va falloir faire quelque chose de grandiose pour ce troisième anniversaire.</p>
      <p>Différentes idées sont émises, aucune retenue. Sauf que cela aura lieu le soir. Puis <persName ref="#rq">Queneau</persName> parle de la Closerie des Lilas.</p>
      <p><persName ref="#rq">QUENEAU</persName> : Je me suis trouvé à la table des célébrités : elles avaient toutes défilé à la même place : <persName ref="#ajary">A. Jary</persName>, <persName ref="#hemingway">Hemingway</persName>, <persName ref="#oscarwilde">Oscar Wilde</persName>…</p>
      <p><persName ref="#na">ARNAUD</persName> : Ils étaient assis les uns sur les autres.</p>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> : <persName ref="#oscarwilde">Oscar Wilde</persName> était en dessous…</p>
      <p>Quelques-uns feignent de ne pas comprendre. Et l’assemblée prend connaissance d’une communication de <persName ref="#ab">Blavier</persName> (<ref>Annexe IV</ref>).</p>
      <p><persName ref="#na">ARNAUD</persName> : Nous devons aussi remercier <persName ref="#ab">Blavier</persName> de son renvoi « <title ref="#jecroi">Je croix</title> ».</p>
      <p><persName ref="#rq">QUENEAU</persName> : Tout ce que fait <persName ref="#ab">Blavier</persName> nous intéresse.</p>
      <pb facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100100340/f5.highres" n="5"/>
      <p>(Ovation, <persName ref="#ab">Blavier</persName> l’emporte sur <persName ref="#verbeek">Verbeek</persName>.)</p>
      <p>La <name ref="#prochainereunion" type="manif">prochaine réunion</name>  est fixée au 26 septembre : 12 h 30 ex-Basque.</p>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> : Il faudrait inviter <persName ref="#guiraud">Guiraud</persName> : on lui ferait sentir qu’il est sorti du droit chemin.</p>
      <p><persName ref="#na">ARNAUD</persName> : On le conditionnerait.</p>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> : Il y a aussi les mathématiciens : <persName ref="#flechie">Fléchie</persName> et <persName ref="#riguet">Riguet</persName> ; ils pourraient nous donner des <term ref="#structuresmathematiquesabstraites">structures mathématiques abstraites</term>.</p>
      <p><persName ref="#na">ARNAUD</persName> : Il y a <persName ref="#moles">Moles</persName> et son manifeste : <title ref="#pourunartpermutationnel">pour un art permutationnel</title>. Ça peut nous intéresser.</p>
      <p>On décide de le lui demander pour le verser en annexe.</p>
      <p>Aucun reproche n’est fait à <persName ref="#fll">Le Lionnais</persName> à proposer du temps. On se contente de quelques fines allusions en le remerciant chaleureusement (quand même) pour son accueil.</p>
      <p>Pour le nouveau SP :</p>
      <p><persName ref="#louismeigrot">Louis Meigrot</persName> (et <persName ref="#louise">Louise</persName>).</p>
      <p>N.B. –</p>
      <list type="ordered">
        <item>Devant la défection de l’inculpé, le Régent <persName ref="#fll">Le Lionnais</persName> a décidé de remettre à la prochaine séance sa plainte lescurienne mensuelle.</item>
        <item><persName ref="#rq">Queneau</persName> fait par d’un erratum à l’intention de <persName ref="#cb">Claude Berge</persName> :</item>
      </list>
      <p>Dans le paragraphe 19 du calcul matriciel (13 juin 1963) au lieu de 5 – 1 – 4, il faut lire :</p>
      <list type="ordered">
        <item>indice 1</item>
        <item>indice 3… etc.</item>
      </list>
    </body>
  </text>
</TEI>