<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../out/difdepo.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?> <?xml-stylesheet type="text/css" href="../style.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T10010016-1962-02-CR">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Transcription du scan 10010016 pp. 1 à 4 (CR) : version TEI</title>
            <respStmt>
               <resp>transcription</resp>
               <name>Chris Clarke</name>
            </respStmt>
      
            <respStmt>
               <resp>Conversion docx-tei initiale  </resp>
               <name>Chris Clarke</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Édition numérique réalisée et distribuée par le projet ANR DifDePo</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno>T10010016-1962-02-CR</idno>
               <meeting xml:id="T10010016-1962-02">
                  <date when="1962-02-16">16/02/1962</date>
                  <list type="present">
                     <item>
                        <persName ref="#JD">JD</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#NA">NA</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#JL">JL</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#FLL">FLL</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#JB">JB</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName>T. Chernozium</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#RQ">RQ</persName>
                     </item>
                  </list>
               </meeting>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change when="2018-01-06">restore date from docx</change>
            <change when="2018-01-02">restore accidentally deleted attendance lists</change>
            <change when="2017-12-27">restore accidentally deleted attendance lists</change>
            <change when="2017-12-09">script "cleanup.xsl" appliqué</change>
            <change when="2016-04-22T17:37:31Z">Conversion docx-tei initiale  </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="CR">
      <body>
         <pb n="1" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100100162/f1.highres"/>
         <p rend="incipit">
             <orgName>OUVROIR DE <lb/>LITTERATURE <lb/> POTENTIELLE</orgName> 
         </p>
         <p rend="incipit">REUNION DU VENDREDI 16 FEVRIER 1962</p>
         <p rend="incipit">PRESENTS : <persName ref="#JD">Duchateau</persName> – <persName ref="#NA">Arnaud</persName> – <persName ref="#JL">Lescure</persName> – <persName ref="#RQ">Queneau</persName> – <persName ref="#FLL">le Lionnais</persName> – <persName ref="#JB">Bens</persName>
         </p>
         <p rend="incipit">EXCUSES : Les autres.</p>
         <p rend="incipit">PRESIDENT : <persName ref="#RQ">Raymond QUENEAU</persName>
         </p>
         <p>
            <persName ref="#NA">Arnaud</persName> lit une carte d’<persName ref="#AMS">A.M. Schmidt</persName> (dont le contenu demeurera z’à jamais secret) ; puis le président lit une lettre du Régent <persName>Michel Decaudin</persName>, que voici :</p>
         <p>« Puisse l’OuLiPo ne pas oublier mon illustre compatriote <persName>Virgile</persName> (de Toulouse) dont le T.S. <persName ref="#RQ">Raymond Queneau</persName> rappela naguère les géniales créations linguistiques. Il poussa notamment jusqu’à la lettre (« il n’y a que la lettre ») la technique de l’<term>inventaire</term> :</p>
         <p>RRR SS PP MM NT EE OO AUI</p>
         <p>=Spes Romanorum perit.</p>
         <p>Et cela n’est qu’un maigre zemple.</p>
         <p>
            <persName ref="#MD">M.D.</persName> »</p>
         <p>
            <persName ref="#NA">Arnaud</persName> demande que l’on examine si le prochain <title>Dossier du Collège</title> doit comporter addenda, errata, etcoetera au <title>Dossier OuLiPien</title>. Si oui, le signaler à <persName ref="#LA">Latis</persName>. (Personne ne dit mot).</p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">QUENEAU</persName> : Il y a quelque chose de curieux : personne, ni en paroles, ni en écrits, n’a fait de commentaire sur ce <title>Dossier</title>. Il n’a rencontré aucun écho. (Sauf au sein du <orgName>Collège</orgName>, naturellement ; ce qui n’est pas peu.) J’ajoute cependant que je parle de l’OuLiPo au cours des entretiens avec <persName>Charbonnier</persName> que je viens d’enregistrer pour la radio. Je vous préciserai les dates de passage.</p>
         <p>
            <persName ref="#FLL">LE LIONNAIS</persName> : J’ai à vous parler des <term>antérimes</term>. L’industrie automobile a connu une révolution le jour où le moteur est passé de l’avant à l’arrière. Pour les <term>vers</term>, c’est le contraire : désormais, ils ne seront plus tirés, mais poussés par elle. Cela doit provoquer un renouvellement complet des sources et causes d’inspiration.</p>
         <pb n="2" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100100162/f2.highres"/>
         <p>(Note : « le contraire » ne semble pas se situer où le donne à croire notre éminent collègue. Car un moteur à l’avant tire une automobile ; un moteur à l’arrière la pousse. Les deux modes de propulsion se trouvent donc dans le même ordre chronologique, pour les <term>vers</term> et pour les véhicules : passé = traction ; présent = poussée.)</p>
         <p>
            <persName ref="#NA">Arnaud</persName> donne lecture d’un poème tiré des <title>Complaintes et Epitaphes du Roy de la Bazoche</title>, où se trouvent des <term>antérimes</term> (<ref>voir en Annexe</ref>).</p>
         <p>
            <persName ref="#FLL">Le Lionnais</persName> propose à tout un chacun de composer des poèmes <term>antérimés</term>, afin de cerner le problème. On note, par exemple, la disparition de toute féminité, puisqu’un e muet n’a d’existence que dans une finale. Il donne en exemple le <term>quatrain</term> suivant, à <term>rimes</term> embrassées :</p>
         <p>La <term>rime</term> – me dit-on – est de par sa nature</p>
         <p>Encline à se loger à la fin de nos <term>vers</term> ;</p>
         <p>En la plaçant au seuil de chaque <term>alexandrin</term>
         </p>
         <p>L’art bénéficiera d’un regain de vigueur.</p>
         <p>
            <persName ref="#JL">Lescure</persName> signale l’existence d’une forme populaire et naïve de <term>littérature potentielle</term>. Il cite en exemple un poème de <persName>Michel Vaucaire</persName> en <term>allitérations</term> sur la lettre T, et intitulé : <title>Le T est servi</title>.</p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">Queneau</persName> suggère que <persName ref="#JL">Lescure</persName> étudie la <term>LiPo naïve</term>, ou <term>LiPoNa</term>.</p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">Queneau</persName> donne lecture d’une lettre de <persName>M. Starynkevitch</persName> proposant les services de sa <term>machine</term> électronique <term>PAF</term>.<lb/>
            <persName ref="#NA">Arnaud</persName> signale que <persName>Cadarec</persName> connaît une dame (ou une demoiselle) travaillant sur des <term>machines</term> électroniques, et qui pourrait se mettre à notre disposition. Le S. P. est chargé de contacts.</p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">QUENEAU</persName> : J’ai une triste nouvelle à vous annoncer : l’inventaire d’<title>ALCOOLS</title> est épuisé.</p>
         <p>TOUS : Oh ! Flûte ! Par quel mystère ? Pas vernis !</p>
         <p>
            <persName ref="#JB">BENS</persName> : Je suppose que c’est <persName>M. Starynkevitch</persName> qui s’est occupé de cet inventaire ?</p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">QUENEAU</persName> : Non c’est <persName>Besançon</persName>. Mais pourquoi ?</p>
         <p>
            <persName ref="#JB">BENS</persName> : Cela aurait expliqué pourquoi sa <term>machine</term> est <term>Paf</term> …</p>
         <p>Stupeur générale. On passe discrètement.</p>
         <pb n="3" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100100162/f3.highres"/>
         <p>
            <persName ref="#RQ">Queneau</persName> écrira à <persName>Quemada</persName> pour tâcher d’avoir un exemplaire de cet <term>inventaire</term>, exemplaire que nous recopierons, ou publierons. Par exemple en feuilleton dans les <title>Dossiers du Collège</title>…</p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">Queneau</persName> lit une <ref>lettre</ref> de <persName>Pierre Barbaud</persName>, <ref>ci-publiée en Annexe</ref>.</p>
         <p>Il lit ensuite un <ref>travail</ref> effectué sur le 11ème <term>quatrain</term> du <title>Vallon</title> (de <persName>Lamartine</persName>) que l’on trouvera également en <ref>Annexe</ref>.</p>
         <p>Il montre enfin un ouvrage de <persName>Max Bense</persName> qu’il vient de recevoir. Cet ouvrage est en allemand, ce qui le rend malheureusement imperméable à la plupart d’entre nous.</p>
         <p>
            <persName ref="#FLL">Le Lionnais</persName> propose la composition de poèmes <term>isosyntaxiques</term>. Il s’agit de faire l’analyse logique et grammaticale de chaque <term>vers</term> d’un poème choisi à l’avance, puis de composer un autre poème ayant la même structure syntaxique que le premier.</p>
         <p>
            <persName ref="#JB">Bens</persName> donne lecture de tentatives <term>isovocaliques</term> sans grand intérêt.</p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">QUENEAU</persName> : Si l’on combine <term>isosyntaxisme</term>, <term>isovocalisme</term> et <term>isoconsonnantisme</term>, on retrouve le poème de départ.</p>
         <p>
            <persName ref="#FLL">LE LIONNAIS</persName> : On n’a même pas besoin d’<term>isosyntaxisme</term> !</p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">QUENEAU</persName> : C’est vrai.</p>
         <p>
            <persName ref="#FLL">LE LIONNAIS</persName> : Non, ce n’est pas vrai. Il peut y avoir des agglomérations de mots différentes. D’ailleurs, j’ai envisagé le problème des <term>iso</term>-. </p>
         <p>L’unanimité s’étant faite sur la salade d’oranges comme dessert, on parle de statuts, pour remarquer qu’ils font la preuve d’un bon esprit, et souhaiter qu’une commission ad hoc les complète.</p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">QUENEAU</persName> : Il y a un travail urgent : trouver des nègres.</p>
         <pb n="4" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100100162/f4.highres"/>
         <p>
            <persName ref="#JB">BENS</persName> : On sera toujours ennuyé avec ces « correspondants » qui ne doivent pas résider sur le territoire métropolitain.</p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">QUENEAU</persName> : On pourrait limiter le territoire métropolitain à celui desservi par les chemins de fer du même nom ?</p>
         <p>Quelqu’un propose de remplacer, dans les élections, la majorité absolue par l’unanimité moins une voix.</p>
         <p>On adopte la possibilité d’un vote par correspondance, pour que tous les suffrages soient exprimés.</p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">QUENEAU</persName> : Il y a encore la question des finances. Pour les invités, les publications, etc… il faut trouver des sous !</p>
         <p>La séance est levée sur cette délicate question.</p>
         <p>La prochaine réunion aura lieu le VENDREDI 16 MARS 1962</p>
         <p>Le Secrétaire Provisoire,</p>
         <p>Attaché à l’Information Privée,</p>
         <p>
            <persName>T. CHERNOZIUM</persName>
         </p>
      </body>
  </text>
</TEI>
