<?xml-model href="../difdepo.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T10010147-1973-01-CV">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Transcription du scan 10010157 pp. 16 à 16 (CV) : version TEI</title>
            <respStmt>
               <resp>transcription</resp>
               <name>utilisateur-p3</name>
            </respStmt>
      
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Edition numérique distribué par le projet ANR DifDePo</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno>T10010147-1973-01-CV</idno>
               <title>Convocation à <ref target="#T10010147-1973-01">une réunion Oulipo</ref>, envoyée le <date when="1973-01-04"/> par <persName role="expéditeur"/>
               </title>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change when="2017-12-09">script "cleanup.xsl" appliqué</change>
            <change>Conversion docx-tei initiale 
        <date>2017-11-13T17:23:54Z</date>
               <name>utilisateur-p3</name>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="CV">
      <body>
         <pb n="16" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100101474/f16.image"/>
         <p rend="incipit">Le 4 Janvier 1973</p>
         <p rend="incipit">Chers Oulipotes,</p>
         <p>L’Ex dossier Exex<orgName>Cape</orgName> est entré en fabrication. L’heure de l’épreuve de la correction des épreuves va bientôt sonner. Voici ce qui a été convenu entre les Éditions <orgName>Gallimard</orgName> avec deux d’entre nous que leur modestie incline à conserver l’anonymat et que nous désignerons simplement par les initiales <persName>R.Q.</persName> et <persName>F. LL</persName>.</p>
         <p>Les épreuves devront être corrigées rapidement pour éviter un retard peu désirable dans la sortie de l’ouvrage. À cet effet seuls les membres de l’OuLiPo qui s’engagent à entrer dans la voie de la rapidité sont invités à se faire connaitre en déclarant cette intention à <persName>F.LL</persName>. Dès que les épreuves sortiront de chez <orgName>Gallimard</orgName> 
            <persName>R.Q</persName>. enverra aux volontaires les passages des épreuves les concernant plus particulièrement (et éventuellement quelques autres passages). Une fois corrigés ces morceaux d’épreuves les volontaires précités les enverront sans tarder) <persName>F.LL</persName>. qui les centralisera et rendra le total à <persName>R.Q</persName>. Lequel accomplira son devoir.</p>
         <p>Merci, à l’avance de faire preuve de bonne volonté voire d’esprit de sacrifice. Je profite de cette lettre pour vous rappeler que la prochaine réunion de l’OuLiPo se tiendra le Mercredi 14 Février, aux lieux et heures habituels. Notre invité d’honneur sera <persName>Emile LEIPP</persName>. L’ordre du jour est chargé et excitant.</p>
         <p>Oulipiennement vôtre.</p>
         <p>Par délégation des deux secrétaires généraux.</p>
         <p>Téléphonez-moi à la première occasion. Merci</p>
         <p>PS : <orgName>La Bibliothèque du Havre</orgName> ouvrira une exposition consacrera à <persName>Raymond Queneau</persName> le samedi 3 février.</p>
         <p>La présence du plus grand nombre possible de membres de l’Oulipo sera très appreciée.</p>
      </body>
  </text>
</TEI>
