<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T10010097-1969-01-CV">
	  <teiHeader>
		    <fileDesc>
         <titleStmt>
				        <title>Transcription du scan 10010097 pp. 1 à 2 (CV) : version TEI</title>
				        <respStmt>
					          <resp>transcription</resp>
					          <name>Camille Vue</name>
				        </respStmt>
				        <respStmt>
					          <resp>balisage</resp>
					          <name>Chiara Mainardi</name>
				        </respStmt>
			         <respStmt>
               <resp>Conversion docx-tei initiale  </resp>
               <name>Hélène Campaignolle</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
				        <p>Édition numérique réalisée et distribuée par le projet ANR DifDePo</p>
			      </publicationStmt>
         <sourceDesc>
				        <bibl>
					          <idno>T10010097-1969-01-CV</idno>
					          <title>Convocation à <ref target="#T10010097-1969-01">une réunion Oulipo</ref>,
						envoyée le <date when="1969-01-20">20/01/1969</date> par <persName role="expéditeur">François Le Lionnais</persName>
               </title>
				        </bibl>
			      </sourceDesc>
      </fileDesc>
		    <revisionDesc>
			      <listChange>
            <change when="2017-12-09">script "cleanup.xsl" appliqué</change>
				
				        <change when="2017-11-08">Conversion docx-tei initiale  </change>
			      </listChange>
		    </revisionDesc>
	  </teiHeader>
	  <text type="CV">
		    <body>
         <pb n="1" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010097t/f1.highres"/>
         <p rend="incipit">François LE LIONNAIS
				<lb/>23, route de la Reine
				<lb/>92 – BOULOGNE SUR SEINE
				<lb/>605 90-13</p>
         <p rend="incipit">Le 20 Janvier 1969</p>
         <p>Chers Brigadiers,</p>
         <p>Ci-joint, veuillez bien trouver :</p>
         <p>1.	Notification du jugement du 13 janvier 1969 relatif à l’ « <term>OPERATION TARTINE</term> ».</p>
         <p>2.	Un avant-projet de classification relatif à la structure du roman policier : « QUI EST COUPABLE ? »</p>
         <p>Cet avant-projet pose les questions suivantes :</p>
         <p>a)	L’ensemble est-il complet ?</p>
         <p>b)	L’ensemble est-il totalement ou partiellement ordonnable ?</p>
         <p>c)	Dans l’affirmative, quel est le meilleur ordre ?</p>
         <p>Ce texte appelle également les remarques suivantes :</p>
         <p>a)	Aucune des solutions énumérées n’a été imaginée par le signataire de cette lettre. Dans chaque cas il existe au moins un exemple – et généralement plusieurs - qui a été publié.</p>
         <p>b)	Il s’agit toujours et uniquement de romans policiers. Dans le cas de solution de science-fiction ou de sorcellerie, je n’ai retenu que des romans policiers comportant de la détection.</p>
         <p>Notre prochain déjeuner avait été et reste fixé au Vendredi 14 Février.</p>
         <p>Toutefois l’OuLiPo tentera de faire peau neuve et se réunira à :</p>
         <p>L’OENOTHEQUE 37, rue de Lille Paris 7° - Tél. 222 41 37</p>
         <p>Notre invité d’honneur – qui a accepté – sera le mathématicien <persName>René THOM</persName>. Il a des révélations importantes à nous faire sur l’introduction de la <term>topologie</term> en linguistique. Je vous recommande vivement de vous procurer le n°4 (Octobre/Décembre 68) de la revue de l’<title>AGE DE LA SCIENCE</title> publiée par les éditions <orgName>DUNOD</orgName>. Ce numéro contient un article de <persName>THOM</persName> intitulé « <title>Topologie et signification</title> » dans lequel vous trouverez une théorie de la</p>
         <pb n="2" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010097t/f2.highres"/>
         <p>Structure élémentaire des phrases et une liste de 6 catastrophes possibles. Il y a sans doute là matière à réflexion pour les travaux de l’OuLiPo. Nous pourrions chercher à écrire des textes privilégiant ou excluant certains types de <term>catastrophes</term> et aussi chercher un 7° type.</p>
         <p>Voilà. OuLiPiennement votre.</p>
         <p>PS : <title>L’avant-projet de classification des structures des romans-policiers</title> n’est adressé qu’à ceux à qui il n’a pas encore été remis.</p>
      </body>
	  </text>
	</TEI>
