<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T10010299-1986-11-CR">
	  <teiHeader>
		    <fileDesc>
         <titleStmt>
				        <title>Transcription du scan 10010299 pp. 22 à 23 (CR) : version TEI</title>
				        <respStmt>
					          <resp>transcription et balisage</resp>
					          <name>Chiara Mainardi</name>
				        </respStmt>
			         <respStmt>
               <resp>Conversion docx-tei initiale  </resp>
               <name>Hélène Campaignolle</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
				        <p>Édition numérique réalisée et distribuée par le projet ANR DifDePo</p>
			      </publicationStmt>
         <sourceDesc>
				        <bibl>
					          <idno>T10010299-1986-11-CR</idno>
					          <meeting xml:id="T10010299-1986-11">
						            <date when="1986-11-14">14/11/1986</date>
						            <placeName>chez François Caradec</placeName>
						            <list type="present">
							              <item>
                        <persName>MB</persName>
                     </item>
							              <item>
                        <persName>JB</persName>
                     </item>
							              <item>
                        <persName>CB</persName>
                     </item>
							              <item>
                        <persName>FC</persName>
                     </item>
							              <item>
                        <persName>JJ</persName>
                     </item>
							              <item>
                        <persName>HM</persName>
                     </item>
							              <item>
                        <persName>JR</persName>
                     </item>
						            </list>
					          </meeting>
				        </bibl>
			      </sourceDesc>
      </fileDesc>
		
		    <revisionDesc>
			      <listChange>
            <change when="2017-12-27">restore accidentally deleted attendance lists</change>
            <change when="2017-12-09">script "cleanup.xsl" appliqué</change>
				
				        <change when="2017-09-01">Conversion docx-tei initiale  </change>
			      </listChange>
		    </revisionDesc>
	  </teiHeader>
	  <text type="CR">
		    <body>
         <pb n="22"
             facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010299g/f22.highres"/>
         <p rend="incipit">REUNION DE L'OULIPO</p>
         <p>14 Novembre 1986</p>
         <list type="unordered">
				        <item>Président: <persName>Jean Lescure</persName> (élu par acclamations).</item>
				        <item>Secrétaire: <persName>Paul Braffort</persName> (volontaire involontaire).</item>
				        <item>Présents : <persName>Marcel Bénanou</persName>, <persName>Jacques Bens</persName>, <persName>Claude Berge</persName>, <persName>François Caradec</persName> (qui reçoit, sous l'impulsion et avec le talent de l'aimable <persName>Caroline</persName>), <persName>Jacques Jouet</persName>, <persName>Harry Mathews</persName>, <persName>Jacques Roubaud</persName>.</item>
				        <!--<choice><sic>Noel</sic><corr>Noël</corr></choice> -->	<item>Excusés : <persName>Noël Arnaud</persName> (dépourvu, en raison des déficiences de mon sistème de traitement de textes, du tréma auquel son rang et ses mérites lui donnent droit), <persName>Michèle Métail</persName>, <persName>Jean Queval</persName> (bien qu'implicitement), <persName>Pierre Rosenstiehl</persName> (plus explicite, mais non moins obscur).</item>
				        <item>Rémarque: <persName>JR</persName> a prévenu qu'il partirait tôt, mis, réflexion faite, décide d'assister à la totalité des débats.</item>
			      </list>
         <p>
            <label type="rubrique">1. Création</label>
         </p>
         <list type="unordered">
				        <item>
               <persName>FC</persName>, pressé par le temps, mais conscient de ses responsabilités, n'a qu'un <term>monostiche</term> à nous offrir, mais quel <term>monostiche</term>! Il comporte, en effet, deux vers et une moralité: « "A" rime à "tiou" ». Cette création, parmi d'autres mérites, possède celui de respecter le <term>principe de <persName>Queval</persName>               </term>...</item>
				        <item>
               <persName>MB</persName> manifeste, une fois de plus, son esprit de contradiction en proposant une carte de l'<term>anti-tendre</term>: haies de la haine, jungle des sanglots, etc... On admire et on suggère d'en proposer l'illustration à la brigade soeur de l'<orgName>OUPEINPO</orgName>.</item>
				        <item>
               <persName>HM</persName>, désireux de procurer aux traducteurs des raisons supplémentaires d'oeuvrer et de se réjouir, leur ofre ce projet: traduire la <title>Délie</title> en "<term>belle absente</term>". a reçu <persName>Mme Marquet</persName> (introduite par <persName>Fusco</persName>). C'est une arithmomane et numérologie avertie qui prétend trouver dans son art une inédiite clef à l'oeuvre de <persName>IC</persName>. Un fragment de son traail est expertisé par <persName>JR</persName> qui n'y discerne guère d'inventivité.</item>
				        <item>
               <persName>JR</persName> présente un poème dont la nécessité, reconnue depuis toujours, n'avait, par l'effet de quelque hasard, jamais abouti à l'écriture: il s'agit d'un <term>polyanagramme</term> du mot "OULIPO". C'est de la belle ouvrage!</item>
			      </list>
         <p>
            <label type="rubrique">2. Erudition</label>
         </p>
         <list type="unordered">
				        <item>
               <persName>NA</persName> (grâce aux bons offices des Postes et par l'organe de <persName>MB</persName>), nous adresse des observations pertinentes sur l'évolution de la <term>langue parlée</term>. Cela était intitulé "H<title>ommage à <persName>Liebig</persName>               </title>", mais est rebaptisé, séance tenante, "<title>Bouillon Kub</title>".</item>
				        <item>
               <persName>JR</persName> à l'occasion de la parutui d'un ouvrage de <persName>Khlebnnikov</persName> (présenté par l'alamienne <persName>Agnès Sola</persName>), nous fait connaître quelques <term>délires numérologiques</term> de ce grand poète.
					<lb/>(dans un aparté auquel le président et <persName>CB</persName> ne laissent pas de prêter une oreille attentive, <persName>JR</persName> et <persName>PB</persName> évoquent leur conjecture: 37 est l'unique <term>nombre de <persName>Perec</persName>               </term> - nombre premier dont le miroir est premier tout en étant égal à deux fois ce nombre moins un).<pb n="23"
                   facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010299g/f23.highres"/>Dans ces conditions que le secrétaire ne se sent pas en mesure d'analyser, une conversation confuse s'engage sur d'anciennes photos pornos de <persName>BB</persName>.
				<lb/>Quelqu'un s'écrie: "OULIPO de fesses!..."</item>
				        <item>
               <persName>JR</persName> retour d'Arles parle des traducteurs de <persName>Queneau</persName>: Grecs Chypriotes, Suédois, Ouzbèques, etc... Notre ami <persName>Helmle</persName> nous apprend que les "<title>Exercices</title>" se sont vendus Outre-Rhin à plus de 65.000.</item>
				        <item>
               <persName>PB</persName> célèbre le travail de découpe effectué par <persName>JR</persName> dans le travail de découpe effectué par <persName>Blaise Cendrars</persName> dans le travail de <persName>Gustave Le Rouge</persName>(de son vrai nom <persName>Gustave Lerouge</persName>).</item>
			      </list>
         <p>
            <label type="rubrique">3. Action</label>
         </p>
         <list type="unordered">
				        <item>
               <persName>JJ</persName> est pressenti pour un <persName>Queneau</persName> dans la collection "<title>Qui suis-je?</title>" aux <orgName>éditions de la Manufacture</orgName>.
					<lb/>On daube sur les lecteurs et les éditeurs: "<title>Progrès en amour à Ceylan</title>".</item>
				        <item>
               <persName>MB</persName> fait part des réticences de nos amis de Port Cros en ce qui concerne un troisième animateur...sans parler d'un quatrième! <persName>PF</persName> remplacera <persName>JB</persName> si possible.
				<lb/>(ici se situe une période de délire collectif aurant qu'intraduisible en vernaculaire).</item>
				        <item>
               <persName>FC</persName> signale une initiative suspecte à Villeneuve-d'Ascq: une soi-disant Académie affublée d'une pseudo-commission "Oulipienne"...
				<lb/>
               <persName>PF</persName> va mettre en branle une meute d'advocats (non point marrons, mais plutôt mi-figue mi-raisin).</item>
				        <item>
               <persName>PF</persName> évoque Montreuil et son <name type="manif">Festival de Littérature pour la jeunesse</name>. <persName>JR</persName> et <persName>JB</persName> ressassent les souvenirs d'un combat fratricide. <persName>Philippe Soupault</persName> n'a, il faut l'avouer, rien à faire dans cette souricière.</item>
				        <item>
               <persName>PF</persName> parle du <orgName>CNL</orgName>: on explicite le projet d'une demande de subvention qui se situera, désormais à la hauteur de FF 50000. On pourrait organiser un <name type="event">stage OULIPO à New York en Octobre ou Novembre 1987</name>.</item>
			      </list>
         <p>
            <label type="rubrique">4. Bibliothèque Oulipenne</label>
         </p>
         <list type="unordered">
				        <item>
               <persName>PF</persName> annonce la parution de la <title>Bibliothèque Oulipienne</title> en deux volumes pour l'Automne 87.</item>
			      </list>
         <p>
            <label type="rubrique">5. Menu Propos</label>
         </p>
         <list type="unordered">
				        <item>
               <persName>PF</persName> s'enquiert de nos richesses en ce qui concerne la collection de la défunte revue "<title>Le Minotaure</title>".</item>
				        <item>
               <persName>JB</persName> manifeste son inquiètude relativement à la santé du Président. Il fonde son argumentation sur un petit mot de billet accompagné d'un projet de scénario.</item>
			         <item>
               <persName>PB</persName> signale la création d'une "<orgName>Fondation APPLE pour la Littérature</orgName>".</item>
				        <item>
               <persName>HM</persName> admet avoir été interviewé par l'<orgName>UNITA</orgName>.</item>
			      </list>
      </body>
	  </text>
</TEI>
