<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../out/difdepo.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="../style.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="t10010058-1965-08-cr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Transcription du scan 10010058 pp. 2 à 5 (CR) : version TEI</title>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Renee Altergott</name>
          <name>Eva Lassalle</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Stylage et annotation</resp>
          <name>Natalie Berkman</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Édition numérique réalisée et distribuée par le projet ANR DifDePo</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><idno>t10010058-1965-08-cr</idno> <meeting xml:id="t10010058-1965-08">
          <date when="1965-08-10">10/08/1965</date>
          <placeName>chez FLL</placeName>
          <list type="present">
            <item><persName ref="#jq"><choice><abbr>JQ</abbr><expan>Jean Queval</expan></choice></persName></item>
            <item><persName ref="#cb"><choice><abbr>CB</abbr><expan>Claude Berge</expan></choice></persName></item>
            <item><persName ref="#rq"><choice><abbr>RQ</abbr><expan>Raymond Queneau</expan></choice></persName></item>
            <item><persName ref="#la"><choice><abbr>L</abbr><expan>Latis</expan></choice></persName></item>
            <item><persName ref="#fll"><choice><abbr>FLL</abbr><expan>François Le Lionnais</expan></choice></persName></item>
            <item><persName ref="#jd" role="secrétaire"><choice><abbr>JD</abbr><expan>Jacques Duchateau</expan></choice></persName></item>
            <item><persName ref="#ab" role="président"><choice><abbr>AB</abbr><expan>André Blavier</expan></choice></persName></item>
          </list>
          </meeting> </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2018-01-06">restore date from docx</change>
        <change when="2018-01-06">restore placeName from docx</change>
        <change when="2018-01-02">restore accidentally deleted attendance lists</change>
        <change when="2017-12-27">restore accidentally deleted attendance lists</change>
        <change when="2017-12-09">script "cleanup.xsl" appliqué</change>
        <change when="2016-08-04T12:35:04Z">Conversion docx-tei initiale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="cr">
    <body>
      <pb facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010058m/f2.highres" n="2"/>
      <p rend="incipit">OUVROIR DE <lb/>LITTERATURE <lb/>POTENTIELLE <lb/></p>
      <p rend="incipit">Circulaire n°63</p>
      <p rend="incipit">COMPTE-RENDU DE LA REUNION DU 10 AOUT 1965</p>
      <p rend="incipit">Chez <persName ref="#fll">François Le Lionnais</persName></p>
      <p rend="incipit">PRESENTS : <persName ref="#jq">J. Queval</persName>, <persName ref="#fll">F. Le Lionnais</persName>, <persName ref="#cb">C. Berge</persName>, <persName ref="#rq">R. Queneau</persName>, <persName ref="#jd">J. Duchateau</persName>, <persName ref="#la">Latis</persName>.</p>
      <p rend="incipit">PRESIDENT : <persName ref="#ab">A. BLAVIER</persName></p>
      <p rend="incipit">Lieu: Sous la tonnelle, il fait beau, le Kir (et le quart Vichy) sont frais, le gigot saignant, le bordeaux chambré à souhait.</p>
      <p><persName ref="#fll">F. Le Lionnais</persName> nous invite à nous servir et prend la parole sur le thème démocratie et poésie.</p>
      <p><ref>Annexe 1</ref> (communiqué à chacun)</p>
      <p><persName ref="#rq">R. QUENEAU</persName>: Le 14 B me gêne à cause du hiatus.</p>
      <p><persName ref="#fll">F. LE LIONNAIS</persName>: Tu ne respectes pas le secret.</p>
      <p>(Silence. Le dépouillement du vote est remis à plus tard.)</p>
      <p><persName ref="#ab">Blavier</persName> donne la parole à <persName ref="#jq">Queval</persName> (qui refuse de communiquer au Secrétariat l’objet de son intervention), puis à <persName ref="#jd">Duchateau</persName>.</p>
      <p><persName ref="#jd">J. DUCHATEAU</persName>: J’ai mis à profit mes vacances pour lire <title ref="#lejuiferrant">le Juif errant</title>.</p>
      <p><persName ref="#la">LATIS</persName>: Mon livre de chevet: <persName ref="#rodin">Rodin</persName> quel personnage, il m’arrive de déjeuner d’un radis noir.</p>
      <p><ref>Annexe 2</ref>—<persName ref="#jd">Duchateau</persName>.</p>
      <p><persName ref="#la">LATIS</persName>: La composition du <title ref="#juiferrant">Juif errant</title> est très rigoureuse, bien sûr il y a des quantités d’incidents provenant du fait qu’<persName ref="#eugenesue">Eugène Sue</persName> suivait l’actualité et s’abandonnait aux digressions commandées par celle-ci, mail il n’en reste pas moins que ce roman reflète la parfaite maîtrise de <persName ref="#sue">Sue</persName> dans l’art de construire une histoire et de faire converger des anecdotes apparemment parallèles au moment voulu.</p>
      <p><persName ref="#rq">R. QUENEAU</persName>: Il serait intéressant de savoir si les contraintes mises en évidences par <persName ref="#jd">Duchateau</persName> ont été utilisées systématiquement d’une part, intuitivement ou non d’autre part.</p>
      <p><persName ref="#cb">C. BERGE</persName>: On pourrait déjà établir une liste des correspondances bi-univoques.</p>
      <p><persName ref="#fll">F. LE LIONNAIS</persName>: J’avais fait autrefois un travail dans ce sens sur <persName ref="#zevacco">Zévacco</persName> que je vais rechercher.</p>
      <pb facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010058m/f3.highres" n="3"/>
      <p><persName ref="#ab">A. BLAVIER</persName>: Il serait peut-être curieux aussi d’examiner si la suppression pendant un laps de temps de la parution du feuilleton influe sur les structures utilisées.</p>
      <p><persName ref="#jq">J. QUEVAL</persName>: Si ces <term ref="#structures">structures</term> correspondent à quelque chose ça me paraît bien commode: je fais pour la télévision un feuilleton: j’aimerais bien avoir à ma disposition un moyen commode et logique d’agencer les évènements. Est-ce que vous savez que les téléspectateurs envoient des télégrammes pour exiger que tel personnage fasse telle chose? Que devient la <term ref="#structure">structure</term> dans ce cas?</p>
      <p><persName ref="#rq">R. QUENEAU</persName>: <ref>Annexes 3</ref> et <ref>4</ref>.</p>
      <p><persName ref="#ab">A. BLAVIER</persName>: Moralité: il faut envoyer les Comptes-Rendus de l’Oulipo à la <orgName ref="#bibliothequenationale">Bibliothèque Nationale</orgName>. La parole à <persName ref="#jq">Queval</persName>.</p>
      <p><persName ref="#jq">J. QUEVAL</persName>: Je voudrais parler de <persName ref="#stbernard">St-Bernard</persName>. J’ai été à <name ref="#cerisy" type="manif">Cerisy</name> assister à une décade sur le XIIe.</p>
      <p><persName ref="#rq">R. QUENEAU</persName>: Sur?</p>
      <p><persName ref="#jq">J. QUEVAL</persName>: Le XIIe.</p>
      <p><persName ref="#rq">R. QUENEAU</persName>: Pardon! Je ne comprends pas.</p>
      <p><persName ref="#jq">J. QUEVAL</persName>: Le XIIe siècle, <persName ref="#stbernard">St-Bernard</persName>.</p>
      <p><persName ref="#rq">R. QUENEAU</persName>: Ah! J’avoue que je suis surpris.</p>
      <p><persName ref="#jq">J. QUEVAL</persName>: J’espérais que l’en parlerait du langage, le passage du normand-anglais au français, etc…, bref je me suis ennuyé pendant quinze jours. Cela dit, j’ai entendu dire que <persName ref="#stbernard">St-Bernard</persName> s’était livré à des <term ref="#travaupreoulipiens">travaux pré-oulipiens</term>.</p>
      <p><persName ref="#fll">F. LE LIONNAIS</persName>: Vous avez entendu dire?</p>
      <p><persName ref="#jq">J. QUEVAL</persName>: Par ma femme, ce jour-là j’étais absent.</p>
      <p><persName ref="#fll">F. LE LIONNAIS</persName>: Où étiez-vous?</p>
      <p><persName ref="#jq">J. QUEVAL</persName>: J’étais absent. Mais vous, vous savez peut-être si <persName ref="#stbernard">St-Bernard</persName> est connu pour des travaux de ce genre.</p>
      <p><persName ref="#la">LATIS</persName>: Dans <persName ref="#stbernard">St-Bernard</persName>, il y a des <term ref="#jeudemots">jeux de mots</term>, des <term ref="#contrepeteries">contrepèteries</term>.</p>
      <p><persName ref="#fll">F. LE LIONNAIS</persName>: Nous irons à la prochaine décade sur <persName ref="#stbernard">St-Bernard</persName>.</p>
      <p><persName ref="#cb">C. BERGE</persName>: On pourrait peut-être inviter <persName ref="#decandillac">de Candillac</persName>, il nous ferait une communication.</p>
      <p><persName ref="#la">LATIS</persName>: Je ne me souviens pas d’exemples de « <term ref="#structures">structures</term> » chez <persName ref="#stbernard">St-Bernard</persName>. En architecture, il était contre les fioritures, pour l’utile et les nécessités internes de l’œuvre. A part ça, il voyait la Vierge.</p>
      <p><persName ref="#rq">R. QUENEAU</persName>: <persName ref="#quemada">Quemada</persName> a publié chez <orgName ref="#larousse">Larousse</orgName> un <term ref="#tableaudesconcordances">tableau des concordances</term> des <title ref="#fleursdumal">Fleurs du mal</title>.</p>
      <p>On découvre qu’Albatros et Divan ne sont utilisés qu’une seule fois.</p>
      <pb facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010058m/f4.highres" n="4"/>
      <p><persName ref="#la">LATIS</persName>: J’espère que le dernier C.R. porte trace du mot de <persName ref="#rq">Queneau</persName>: « Il faut canaliser nos débordements intimes vers la revue du <orgName ref="#college">Collège</orgName> ». L’OuLiPo qui est l’aile marchande du <orgName ref="#college">Collège</orgName> sera représenté dans le premier numéro nouvelle formule, j’aimerais que cette collaboration soit régulière.</p>
      <p><persName ref="#rq">R. QUENEAU</persName>: J’ai poursuivi la lecture des C.R. C’est impossible pour <persName ref="#moutton">Moutton</persName>, il ne reste rien. Je pense que la proposition de <persName ref="#la">Latis</persName> vient à peint.</p>
      <p><persName ref="#la">LATIS</persName>: Puisque <persName ref="#moutton">Moutton</persName> a du plomb dans l’aile on pourrait prévoir que l’OuLiPo donnerait six pages à la revue pour chaque numéro, c’est-à-dire tous les trimestres. Cela nous obligerait à un travail régulier.</p>
      <p><persName ref="#fll">F. LE LIONNAIS</persName>: Régulier, je m’étrangle pardon…</p>
      <p><persName ref="#la">LATIS</persName>: Ce qui n’interdira pas un nouveau numéro spécial de la revue.</p>
      <p><persName ref="#fll">F. LE LIONNAIS</persName>: En plus?</p>
      <p><persName ref="#la">LATIS</persName>: En plus.</p>
      <p><persName ref="#fll">F. LE LIONNAIS</persName>: Messieurs, l’heure est grave: il faut nous réunir en Assemblée Générale.</p>
      <p><persName ref="#ab">A. BLAVIER</persName>: pour le demi-millénaire.</p>
      <p><persName ref="#fll">F. LE LIONNAIS</persName>: Un congrès trois jours.</p>
      <p><persName ref="#cb">C. BERGE</persName>: A Rome.</p>
      <p><persName ref="#la">LATIS</persName>: On ira voir le <persName ref="#pape">Pape</persName>, en ne fera rien.</p>
      <p><persName ref="#rq">R. QUENEAU</persName>: Je connais un bon hôtel.</p>
      <p><persName ref="#ab">A. BLAVIER</persName>: Où ça?</p>
      <p><persName ref="#rq">R. QUENEAU</persName>: A Saint-Mandé.</p>
      <p><persName ref="#ab">A. BLAVIER</persName>: Pourquoi pas à <persName ref="#rq">Queneau</persName>. Dans les Flandres, il faut changer six fois de train pour arriver au village intitulé: <persName ref="#rq">Queneau</persName>.</p>
      <p><persName ref="#la">LATIS</persName>: Vous savez que <persName ref="#rq">Queneau</persName> est l’infinitif du verbe travailler en hébreu?</p>
      <p><persName ref="#rq">R. QUENEAU</persName>:</p>
      <list type="ordered">
        <item><persName ref="#hbazin">H. Bazin</persName> prépare n livre sur la réforme de l’orthographe, ponctuation nouvelle…</item>
        <item><persName ref="#jlegrand">J. Legrand</persName> quelque chose sur <persName ref="#bense">Bense</persName>. Dans <persName ref="#bense">Bense</persName>, il y a de l’<term ref="#aleatoire">aléatoire</term> mais aussi des choses intéressantes.</item>
        <item>Depuis six ans, <persName ref="#effel">Effel</persName> travaille à un langage utilisant des signes qui ne seraient pas pictographiques, pas tous. Il y a des signes pris aux mathématiques, signes du zodiaque, des signaux routiers, etc… Il en a fait une <term ref="#grammaire">grammaire</term>. Par exemple les signaux routiers sont, d’après lui, de trois ordres:</item>
      </list>
      <p>les ronds (verbe) = ce qu’il faut faire;</p>
      <p>les triangulaires (adjectifs) = qualité de la route, verglas… etc;</p>
      <p>les rectangulaires (substantifs) = nomme les choses, villes…</p>
      <pb facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010058m/f5.highres" n="5"/>
      <p>C’est très intéressant.</p>
      <p>Tout cela pour vous dire que nous devons travailler car il y a des activités parallèles à la nôtre qui se font jour.</p>
      <p><persName ref="#jq">J. QUEVAL</persName>: Les Egyptiens n’utilisent pas le verbe avoir. Une <term ref="#traductiondaleandrin">traduction d’alexandrin</term> donne ceci:</p>
      <p>« Le riche propriétaire il est nombreux en bœufs,</p>
      <p>La mère de famille elle est nombreuse en œufs. »</p>
      <p><persName ref="#fll">F. LE LIONNAIS</persName>: Je sens un frisson nouveau dans la littérature.</p>
      <p>Prochain OuLiPo-basque: 24 septembre.</p>
      <p>Invités: <persName ref="#effel">Effel</persName>, <persName ref="#faure">Faure</persName>, <persName ref="#bense">Bense</persName>.</p>
      <p>Demi-Millénaire: 30, 31 octobre, 1er novembre 1965,</p>
      <p>à Amboisse, ou Chinon (Hôtel St-Hilaire)</p>
      <p>eu?</p>
      <p>Le S.P.</p>
      <p><persName ref="#jd"><choice><abbr>J.D.</abbr><expan>Jacques Duchateau</expan></choice></persName></p>
    </body>
  </text>
</TEI>