<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T10010125-1971-04-CV">
	  <teiHeader>
		    <fileDesc>
         <titleStmt>
				        <title>Transcription du scan 10010125 pp. 2 à 2 (CV) : version TEI</title>
				        <respStmt>
					          <resp>transcription</resp>
					          <name>Eva Lassalle</name>
				        </respStmt>
				        <respStmt>
					          <resp>balisage</resp>
					          <name>Chiara Mainardi</name>
				        </respStmt>
			      </titleStmt>
         <publicationStmt>
				        <p>Edition numérique distribué par le projet ANR DifDePo</p>
			      </publicationStmt>
         <sourceDesc>
				        <bibl>
					          <idno>T10010125-1971-04-CV</idno>
					          <title>Convocation à <ref target="#T10010125-1971-04">une réunion Oulipo</ref>,
						envoyée le <date when="1971-04-15">15/04/1971</date> par <persName role="expéditeur">François Le Lionnais</persName>
               </title>
				        </bibl>
			      </sourceDesc>
      </fileDesc>
		    <revisionDesc>
			      <listChange>
            <change when="2017-12-09">script "cleanup.xsl" appliqué</change>
				
				        <change>Conversion docx-tei initiale 
					<date>2017-09-02</date>
					          <name>Hélène Campaignolle</name>
				        </change>
			      </listChange>
		    </revisionDesc>
	  </teiHeader>
	  <text type="CV">
		    <body>
         <pb n="2" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010125d/f2.image"/>
         <p>François LE LIONNAIS
				<lb/>23, route de la Reine
				<lb/>92 – BOULOGNE SUR SEINE
				<lb/>Téléphone : 605-90-13</p>
         <p>OUvroir de
			<lb/>LIttérature
			<lb/>POtentielle
			</p>
         <p>le 15 Avril 1971</p>
         <p>
            <persName>Marcel BENABOU</persName>
         </p>
         <p>Chers Brigadiers,</p>
         <p>Je vous rappelle que notre prochaine réunion a été fixée au LUNDI 26 AVRIL 1971 (Saint Marcelin !). Vous êtes attendus à 11 heures, route de la Reine. Notre programme – mis au point grâce à <persName>Luc Etienne</persName> – nous enjoint de partir de Boulogne à 13 heures 59 en direction du campus d’Orsay (Plateau), de manière à être tous réunis dans la salle adéquate du <orgName>Centre de Calcul analogique du CNRS</orgName> (bâtiment 508) à 14 heures 59, ce qui nous permettra de commencer la démonstration à 15 heures.</p>
         <p>Nous aurons très probablement un nombre suffisant d’autos pour transporter tout le monde. Sinon, nous aurions une solution supplémentaire en prenant le métro de la ligne de Sceaux et en descendant à la station « Le Guichet » (celle où s’est sans soute passée la célèbre « scène du guichet »). Un émissaire du professeur <persName>Liénard</persName> y attendrait les arrivants à 14 heures 45.</p>
         <p>Comme vous le savez, la manifestation consistera à transformer du verbiage écrit en radotage parlé.</p>
         <p>En principe, nous serions de retour à Paris avant 17 heures.</p>
         <p>De 11 heures à 13 heures 59 – et à condition de ne pas tout sacrifier à la brouchtoucaille – nous aurons l’occasion de regarder courageusement en face le drame de l’<title>ex-Cape</title> et d’examiner diverses communications de <persName>Luc Etienne</persName> sur la méthode d’amplification (ou de réduction) par insertion (ou suppressions) successives.</p>
         <p>Comme décidé à l’unanimité, notre Invité d’Honneur – pour la dernière fois de sa vie – sera <persName>Paul Fournel</persName>. </p>
         <p>Ayez la bonté de ne pas laisser cette lettre sans réponse pour permettre à <persName>Marie-Adèle</persName> de prendre des dispositions efficaces.</p>
         <p>OuLiPiennement vôtre.</p>
         <p>P.S. À quand <name type="manif">
               <term>PALF</term>
            </name> ?</p>
         <p>
            <persName>François Le Lionnais</persName>
         </p>
      </body>
	  </text>
</TEI>
