<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T10010151-1973-05-CV">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Transcription du scan 10010151 pp. 1 à 1 (CV) : version TEI</title>
            <respStmt>
               <resp>transcription</resp>
               <name>utilisateur-p3</name>
            </respStmt>
      
            <respStmt>
               <resp>Conversion docx-tei initiale  </resp>
               <name>utilisateur-p3</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Édition numérique réalisée et distribuée par le projet ANR DifDePo</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno>T10010151-1973-05-CV</idno>
               <title>Convocation à <ref target="#T10010151-1973-05">une réunion Oulipo</ref>, envoyée le <date when="1973-05-21">21/05/1973</date> par <persName role="expéditeur">FLL</persName>               
               </title>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change when="2018-01-09">restore senders from docx</change>
            <change when="2018-01-06">restore date from docx</change>
            <change when="2017-12-09">script "cleanup.xsl" appliqué</change>
            <change when="2017-11-13T17:24:28Z">Conversion docx-tei initiale  </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="CV">
      <body>
         <pb n="1" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010151v/f1.highres"/>
         <p rend="incipit">Le 21 Mai 1973</p>
         <p rend="incipit">Chers Brigadiers,</p>
         <p>1°) Vous avez raison.</p>
         <p>2°) La réunion à <orgName>Reid Hall</orgName> le 9 Mai, où nous avions été invités par <persName>Danielle HAASE-DUBOSC</persName> a connu un indiscutable succès. L’OULIPO était représenté (dans l’ordre alphabétique, mais à partir de la deuxième lettre pour varier l’habituelle monotonie des énumérations) par <persName>CALVINO</persName>, <persName>MATHEWS</persName>, <persName>E. LIONNAIS</persName>, <persName>BENABOU</persName>, <persName>ESTIENNE</persName>, <persName>QUENEAU</persName>. La sympathique puissance invitante nous a fait prévoir une incessante pluie d’or sur la Trésorerie de l’OULIPO.</p>
         <p>3°) Quand vous recevrez cette lettre les S.P. de l’OULIPO seront tous partie. Il dépendra de la poste qu’ils parviennent en temps raisonnable à leurs destinataires.</p>
         <p>4°) La prochaine réunion de l’OULIPO se tiendra le Mercredi 6 Juin, comme à l’accoutumée de 11 heures à 15 heures, chez votre serviteur. Invité d’Honneur : <persName>Ernest COUMET</persName>. A l’ordre du jour : « <term>Brain Storming</term> » : En route vers le <title>volume II</title>, plus ce que vous voudrez bien y ajouter, plus fixation de la date de Juillet.</p>
         <p>5°) Rappel : En répondant au formulaire ci-dessous vous facilitez les opérations d’intendance.</p>
         <p>Pour les deux Secrétaires Généraux défaillants, le Président Fondateur</p>
         <p>
            <persName>E Lionnais</persName>
         </p>
         <p>Et amicalement</p>
      </body>
  </text>
</TEI>
