<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T10010009-1961-06-26-CR">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Transcription du scan 10010009 pp. 8 à 11 (CR) : version TEI</title>
            <respStmt>
               <resp>transcription</resp>
               <name>Clara de Raigniac</name>
            </respStmt>
      
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Edition numérique réalisée par le projet ANR DifDePo</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno>T10010009-1961-06-26-CR</idno>
               <meeting xml:id="T10010009-1961-06-26">
                  <date when="1961-06-26">26/06/1961</date>
                  <list type="present">
                     <item>
                        <persName ref="#PB">PB</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#JL">JL</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#NA">NA</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#JD">JD</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#FLL">FLL</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#RQ">RQ</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#JB">JB</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#Ythier Marchant" role="secrétaire">Ythier Marchant</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#L" role="président">L</persName>
                     </item>
                  </list>
               </meeting>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change when="2018-01-06">restore date from docx</change>
            <change when="2018-01-02">restore accidentally deleted attendance lists</change>
            <change when="2017-12-27">restore accidentally deleted attendance lists</change>
            <change when="2017-12-09">script "cleanup.xsl" appliqué</change>
            <change>Conversion docx-tei initiale 
        <date>2016-04-22T17:36:53Z</date>
               <name>Clara de Raigniac</name>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="CR">
      <body>
         <pb n="8" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100100090/f8.image"/>
         <p rend="incipit">OUVROIR DE <lb/>LITTERATURE<lb/>POTENTIELLE</p>
         <p rend="incipit">Circulaire n°11</p>
         <p rend="incipit">27 juin 1961</p>
         <p rend="incipit">COMPTE-RENDU DE LA REUNION DU LUNDI 26 JUIN 1961</p>
         <p rend="incipit">PRESENTS : <persName>Paul Braffort</persName>, <persName>Jean Lescure</persName>, <persName>Latis</persName>, <persName>Noël Arnaud</persName>, <persName>Jacques Duchâteau</persName>, <persName>François le Lionnais</persName>, <persName>Raymond Queneau</persName>, <persName>Jacques Bens</persName>
            <note place="foot" n="1">
               <p>Une malheureuse étourderie du SP a fait omettre, dans le précédent CR, la présence de <persName>J. Duchâteau</persName> – dont il était pourtant fait mention dans le courant des discussions. Que notre ami nous excuse. Le SP a fait trois heures de piquet.</p>
            </note>
         </p>
         <p rend="incipit">EXCUSES : <persName>A. M. Schmidt</persName>, <persName>C. Berge</persName>, <persName>J. Queval</persName>.</p>
         <p rend="incipit">PRESIDENT : <persName>Latis</persName>
         </p>
         <p>La séance par la distribution, à chacun des présents, d’un exemplaire des magnifiques <title>100.000.000.000.000. DE POEMES.</title> On admire l’excellence de la conception (cela va de soi), mais aussi la qualité de la réalisation matérielle.</p>
         <p>A ce sujet, le <persName>Trt Satrape</persName>, qui s’attend à devoir répondre à de nombreuses questions radiotées, télévisées et journalisées, demande à l’assemblée, si elle croit souhaitables qu’il parle de l’Oulipo.</p>
         <p>
            <persName>N. Arnaud</persName> : le dernier <title>Dossier du Collège</title> a signalé l’existence de l’Oulipo, ainsi que son rattachement au <orgName>Collège</orgName>. Ce n’est donc plus un secret pour personne. Le même <title>Dossier</title> a également signalé <persName>F. Le Lionnais</persName> comme co-fondateur de l’Oulipo.</p>
         <p>En conséquence, l’assemblée se trouve d’accord pour autoriser le <persName>Trt Satrape</persName> :</p>
         <list type="unordered">
            <item>à révéler l’existence de l’Oulipo ;</item>
            <item>à préciser l’objet de ses travaux ;</item>
            <item>à citer le nom de <persName>Le Lionnais</persName> (démarche d’autant plus naturelle que notre ami a rédigé la Postface du volume dont il est question) ;</item>
            <item>à se fier à son propre jugement pour donner tel ou tel détail supplémentaire.</item>
         </list>
         <p>
            <persName>N. Arnaud</persName> : <persName>Blavier</persName> m’a demandé de parler de l’Oulipo dans le numéro de <title>TEMPS MELES</title> qu’il consacre à la <name type="manif">décade cerisyenne</name> de l’an passé. Que dois-je en dire ? Et, d’une manière générale, dans quelle mesure devons-nous collaborer à ce numéro ?</p>
         <p>
            <persName>R. Queneau</persName> : A mon sens, c’est un peu prématuré. Et nous sommes engagés à réserver la primeur de nos travaux aux <title>Dossiers du Collège</title>. Il vaudrait mieux, sans doute, que <persName>Blavier</persName> attende la prochai -</p>
         <pb n="9" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100100090/f9.image"/>
         <p>ne <name type="manif">décade de Cerisy</name>, dont nous a parlé récemment <persName>Lescure</persName>.</p>
         <p>
            <persName>Latis</persName> : D’ailleurs, il faudrait peut-être faire remarquer à <persName>Blavier</persName> que <orgName>Cerisy</orgName> (l’ancien) et l’Oulipo sont différents. Cette décade-là était consacrée à <persName>RAYMOND QUENEAU</persName> – comme doit l’être le numéro de <title>Temps Mêlés</title> dont parle <persName>Blavier</persName>. Mélanger les deux choses provoquera peut-être une certaine confusion dans l’esprit des lecteurs.</p>
         <p>
            <persName>R. Queneau</persName> : Enfin – et c’est le plus important – nous n’avons pas encore assez de documents. Nous ne pourrions proposer à <persName>Blavier</persName> que des travaux discutables, qui n’illustreraient pas excellemment l’activité de l’Oulipo.</p>
         <p>Le Président : la cause est entendue.</p>
         <p>
            <persName>J. Lescure</persName> : Je voudrais mettre l’accent sur la méthode que viennent d’illustrer <persName>R. Queneau</persName> et <persName>N. Arnaud</persName> : il me semble indispensable de consulter l’Oulipo toutes les fois où nous serons conduits à en parler, ou à publier des travaux (même personnels) relevant des méthodes de l’oulipo.</p>
         <p>
            <persName>R. Queneau</persName> : Bien sûr. Nous ne devons jamais oublier que les travaux de l’Oulipo sont communs. Leur résultat est le bien de tous. Nul ne peut en disposer sans l’accord de tous. </p>
         <p>
            <persName>F. Le Lionnais</persName> : Il en est de même de toute opinion. Car tout concerne l’Oulipo, y compris la <name type="manif">conférence d’Evian</name> et la fabrication de la gibelotte.</p>
         <p>
            <persName>Latis</persName> : Ben alors.</p>
         <p>
            <persName>R. Queneau</persName> : Je me permets de signaler à l’auguste assemblée l’existence, dans le dernier numéro de <title>Science et Vie</title>, d’un article sur le langage des dauphins.</p>
         <p>(Suit une très savante dissertation de <persName>F. Le Lionnais</persName> sur ce sujet qu’il affectionne – nous le savons tout particulièrement.)</p>
         <p>
            <persName>J. Bens</persName> donne une lecture du « <title>Second sonnet Privilégié de l’Oulipo</title> ». C’est le seul valable. Il est publié, avec justifications à l’appui, <ref>en annexe de la présence circulaire</ref>.</p>
         <p>
            <persName>Paul Braffort</persName> fait une communication sur le récent <name type="manif">colloque de Besançon</name> sur la <term>lexicographie</term>.</p>
         <p>Le but en était : confronter les techniques et les besoins.</p>
         <p>A l’heure actuelle, le <orgName>Centre de Besançon</orgName> dispose, sur cartes perforées, de</p>
         <list type="unordered">
            <item>l’œuvre complète de <persName>Saint-Thomas d’Aquin</persName> :</item>
            <item>les tragédies complètes de <persName>Corneille</persName> :</item>
            <item>les tragédies complètes de <persName>Racine</persName> ;</item>
            <item>la « <title>Théorie des Couleurs</title> » de <persName>Goethe</persName> ;</item>
         </list>
         <pb n="10" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100100090/f10.image"/>
         <list type="unordered">
            <item>un certain nombre d’autres textes (poèmes de <persName>Baudelaire</persName>, etc.). Jusqu’ici, le traitement subi par ces textes n’a rien d’Oulipien. L’étude du vocabulaire seule a été envisagée. (Ceci a permis, notamment, de déceler les passages nettement <term>apocryphes</term> de <persName>Saint-Thomas</persName>.).</item>
         </list>
         <p>Cependant, un grammairien anglais, nommé <persName>WEXLER</persName>, a tenté d’établir ce qu’il nomme, assez improprement, la <term>grammétrique</term>. Cette discipline cherche à découvrir des règles de grammaire qu’un auteur s’est imposés à lui-même, sans nécessité grammaticale.</p>
         <p>
            <persName>Wexler</persName> a eu l’idée de demander à la <orgName>Société MONOTYPE</orgName> si les bandes perforées au clavier Monotype en vue de la fonte d’un texte pouvaient être utilisées pour la mise en carte (ou en bandes magnétiques) de ce texte. Il semble que oui.</p>
         <p>C’est pourquoi <persName>P. Braffort</persName> demande aux représentants présents de la <orgName>Librairie Gallimard</orgName> s’il serait possible de se faire prêter par les (ou de louer aux) imprimeurs les rouleaux Monotype de <title>la Pléiade</title>. 
      <persName>R. Queneau</persName> déclare qu’il va s’en occuper.</p>
         <p>
            <persName>P. Braffort</persName> ajoute que Besançon connaît deux autres centres homologues : l’un situé à ISPRA (Italie), l’autre à TUBINGEN (Allemagne).</p>
         <p>(Il signale également que des délégués d’<orgName>IBM</orgName> ont rendu visite au Pape. Celui-ci leur a fait un petit discours, dont <persName>P. Braffort</persName> possède le texte. On le prie vivement de nous communiquer ce texte lors d’une prochaine séance.)</p>
         <p>
            <persName>F. Le Lionnais</persName> : Peut-on classer les <term>alexandrins</term> par <term>rimes</term> ? Par exemple, ceux de <persName>Corneille</persName> et <persName>Racine</persName>, puisqu’ils sont déjà répertoriés.</p>
         <p>
            <persName>P. Braffort</persName> : Oui. C’est très facile.</p>
         <p>
            <persName>R. Queneau</persName> : Peut-on découvrir les <term>alexandrins involontaires</term> existant dans une œuvre en prose ? Par exemple dans <persName>Saint-Thomas</persName> ?</p>
         <p>
            <persName>P. Braffort</persName> : Oui. Mais ce sera beaucoup plus difficile. Et il y aura du déchet.</p>
         <p>
            <persName>Latis</persName> : Il n’existe pas d’<term>alexandrins</term> en latin…</p>
         <p>
            <persName>R. Queneau</persName> : Certes. Mais on peut trouver des <term>alexandrins</term> français dans de la prose latine.</p>
         <p>(Dubitation chez certains.)</p>
         <p>
            <persName>R. Queneau</persName> : Pour en revenir à <persName>Corneille</persName> et <persName>Racine</persName>, on pourrait composer une tragédie <term>bi-rimes</term> sur leurs <term>vers</term>. Que l’on signerait <persName>Cornine</persName> ou <persName>Raceille</persName>.</p>
         <p>
            <persName>F. Le Lionnais</persName> : Parfaitement ! Il faudrait alors établir les <term>intersections</term> existant entre les personnages, les situations, les époques, les pays, etc.</p>
         <p>
            <persName>P. Braffort</persName> : Ce devrait être assez facile, à cause de la faible <term>information</term> contenue dans chaque <term>vers</term>.</p>
         <pb n="11" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100100090/f11.image"/>
         <p>Sur ces paroles d’espoir, la séance est levée.</p>
         <p>La prochaine réunion aura lieu :</p>
         <p>LE JEUDI 17 AOUT, à 18 HEURES</p>
         <p>Dans les jardins du Régent de Stratégie et Tactique Scacchiale et de Chrononomie, sis au</p>
         <p>23 route de la Reine (rez-de-chaussée à droite), BOULOGNE (Seine)</p>
         <p>Pour le Secrétaire D. Définitif</p>
         <p>
            <persName>Ythier Marchant</persName>, S. P.</p>
         <p>Communiqué</p>
         <p>A la suite d’un vœu (et pour remplir dignement les fonxions de sa charge), le Secrétaire Provisoire a décidé d’adhérer à la Ligue Antialcoolique. Il a l’intention de créer, avec les deux autres membres prohibiteurs (<persName>A.M. Schmidt</persName> et <persName>Latis</persName>), la Sous-Commission de l’Oulipo minérale.</p>
      </body>
  </text>
</TEI>
