<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T10010032-1963-06-CR">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Transcription du scan 10010032 pp. 1 à 5 (CR) : version TEI</title>
            <respStmt>
               <resp>transcription</resp>
               <name>Natalie Berkman</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>stylage</resp>
               <name>Natalie Berkman</name>
            </respStmt>

         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Édition numérique réalisée et distribuée par le projet ANR DifDePo</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno>T10010032-1963-06-CR</idno>
               <meeting xml:id="T10010032-1963-06">
                  <date when="1963-06-13">13/06/1963</date>
                  <list type="present">
                     <item>
                        <persName ref="#RQ">RQ</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#CB">CB</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#NA">NA</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#JQ">JQ</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#JL">JL</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#JB">JB</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#JD">JD</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#AMS">AMS</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#JL" role="secrétaire">JL</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#FLL" role="président">FLL</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName role="invité">Michel Philippot François Dufrêne</persName>
                     </item>
                  </list>
               </meeting>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change when="2018-01-06">restore date from docx</change>
            <change when="2018-01-02">restore accidentally deleted attendance lists</change>
            <change when="2017-12-27">restore accidentally deleted attendance lists</change>
            <change when="2017-12-09">script "cleanup.xsl" appliqué</change>
    
            <change>Conversion docx-tei initiale 
     <date>2016-08-04T12:34:02Z</date>
               <name>Chris</name>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="CR">
      <body>
         <pb n="1" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100100323/f1.image"/>
         <p rend="incipit">
    OUVROIR DE <lb/>LITTERATURE <lb/>POTENTIELLE<lb/>
         </p>
         <p rend="incipit">Circulaire n° 34</p>
         <p rend="incipit">COMPTE-RENDU DE LA REUNION DU 13 JUIN 1963</p>
         <p rend="incipit">Le déjeuner commence tard, les membres de l’OuLiPo (à l’exception du Régent
     <persName>Noël Arnaud</persName>, préposé à la réception des invités) ayant préalablement
    assisté, au tableau noir du <orgName>Service de la Recherche de la R.T.F.</orgName>, à une <name type="manif">communication</name> du T.S. <persName>Queneau</persName> portant sur
     <title>CALCUL MATRICIEL à LANGAGE</title> (<ref>cf. Annexe</ref>)</p>
         <p rend="incipit">PRÉSENTS : <persName>Queneau</persName>, <persName>Berge</persName>,
     <persName>Arnaud</persName>, <persName>Queval</persName>, <persName>Le Lionnais</persName>,
     <persName>Lescure</persName>, <persName>Bens</persName>, <persName>Duchateau</persName>,
     <persName>Albert-Marie Schmidt</persName>.</p>
         <p rend="incipit">INVITÉS : <persName>Michel Philippot</persName> et <persName>François
     Dufrêne</persName>.</p>
         <p rend="incipit">PRÉSIDENT : <persName>LE LIONNAIS</persName>
         </p>
         <p>Propos hauts : remerciements des un aux autres et vice-versa.</p>
         <p>En provenance de <persName>Noël Arnaud</persName>, une pièce en un acte (courte) de
     <persName>Unglik-Georges</persName>, intitulé <title>Anniversaire</title>. Lequel
     <persName>Unglik</persName> présente également la propriété d’éditer la revue <title>Les
     Crampes</title>.</p>
         <p>Le Président décide de mettre à l’ordre du jour <name type="manif">la décade de Cerisy</name>,
    mais de commencer la séance par le récit du voyage à Bruxelles. Le notant estime alors que ceux
    qui l’ont fait la raconteront mieux, le voyage, que ce qu’il le noterait, lui, le voyage. Et il
    n’en prend plus, des notes, sauf sur les points dits « de contestation » que voici :</p>
         <list type="ordered">
            <item>
               <persName>Mamzelleu Ronsse</persName> a beaucoup plu à <persName>Meussieu Bens</persName>. L’a
     beaucoup plu.</item>
         </list>
         <p>(distique sans redondance quoi qu’il y paraisse, la première partie de l’information
    concernant les sentiments esthétiques du S.P., la seconde, la météreologie).</p>
         <list type="ordered">
            <item>Une voix, baudelairienne, peut-être :</item>
         </list>
         <p>« Le jeune géante au gros »</p>
         <list type="ordered">
            <item>Des voix : « Cecidit—il est clair que—clairement—etc… »</item>
         </list>
         <list type="ordered">
            <item>Le mêmes (mode protestataire) : « Nous faire travailler, ha-ha !</item>
         </list>
         <p>(et : « ah mais ! ») Non ! Nous les faire, eux, du même ! Ils mettront. »</p>
         <p>Une interruption, toujours se croyant baudelairienne, à propos d’une histoire d’étron à
    suivre.</p>
         <p>« En <term>machine</term> des <persName>sonnets</persName>. »</p>
         <list type="ordered">
            <item>On apprend que la machine ne sait pas lire (Consternation)</item>
         </list>
         <list type="ordered">
            <item>Des précisions sont apportées, aux termes desquelles on découvre que si, bien sûr, le
     machine sait lire (soulagement). Mais qu’elle est très réac sur l’orto et ne tolère pas la
     réformée.</item>
         </list>
         <pb n="2" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100100323/f2.image"/>
         <list type="ordered">
            <item>Les sonnets nous seront donnés, chaque mot y étant remplacé par sa nature.</item>
         </list>
         <list type="ordered">
            <item>La même voix, baudelairienne (qu’elle croit) et obstinée (qu’elle est) : « …est un
     temple. » (Pouah)</item>
         </list>
         <list type="ordered">
            <item>(… mot y étant remplacé par sa nature…) plus la fréquence des mots, pour l’usage singulier
     (mais cependant respectable) de <persName>Duchateau</persName>.</item>
         </list>
         <list type="ordered">
            <item>QUI, alors, réclame (n’est-ce pas <persName>Queval</persName> ?) les <term>analyses
      syntaxiques</term> des <term>SONNETS</term> ( ! ) du XIXe siècle ?</item>
         </list>
         <p>
            <persName>QUENEAU</persName> : « Ils » cherchent à inculquer des règles de prononciation du
    français à des machines. Mais les problèmes phonétiques sont les plus épineux qui scient. Il
    serait peut-être intéressant (ces problèmes résolus) de faire secréter à la machine des
     <term>antiphonèmes</term>. Remarquons que le problème des <term>antiphonèmes</term> exalte
    beaucoup de monde, ce qui prouve que nous ne sommes pas tombés loin. (Mais de quoi ? Justement :
    type de remarque réservée aux initiés. J’appelle ça : le coup des alchimistes. Ou, pour être
    viginticente-séculien : le coup de <persName>Fulcanelli</persName>. Note du S.P.)</p>
         <p>
            <persName>ARNAUD</persName> (dominant son exaltation personnelle) : Kir, est-ce le contraire de
    cor ? (ou de corps ? le sténographe—de sthénes : lourd—n’a pas sais la différence).</p>
         <p>
            <persName>QUENEAU</persName> : Les <term>aphonèmes</term> sont (définition :) « ceux que
     <persName>Duchateau</persName> ne prononce pas ».</p>
         <p>
            <persName>Duchateau</persName>, plein de bonne volonté, en réalise immédiatement quelques
    dizaines, des plus variés, dans les trois quarts d’heure qui suivent. De temps en temps, l’un
    d’eux, particulièrement réussi, lui vaut quelques murmures flatteurs, ou une ovation générale,
    ou plus modestement, le clin d’œil complice et compréhensif de <persName>Queval</persName>.</p>
         <p>Le sténographe aimerait faire remarquer que, de la première partie de ce colloque, il ressort
    que le voyage à Bruxelles a permis aux pèlerins de l’OuLiPo de recueillir un nombre considérable
    d’histoires wallonnes anti-flamingantes, ainsi que des sentiments qui flatteraient bassement
    ceux, racistes et anti-belges (de notoriété privée) du Secrétaire-Particulier Générale de Sa
    Magnificence, dont l’absence se fait sentir par une quasi généralisation d’opinions
    baudelairiennes sur ce point.</p>
         <p>Sans transition autre qu’un changement de plat :</p>
         <p>
            <persName>BERGE</persName> : J’aimerais signaler que M. <persName>Charles Mauron</persName>
    travaille actuellement à un <term>répertoriage</term> de certains mots chez
     <persName>Mallarmé</persName> et <persName>Racine</persName>. Ce répertoriage doit servir des
    fins psychologiques.</p>
         <p>On décide que le sieur <persName>Bens</persName> prendra contact avec <persName>M.
     Mauron</persName>. On croit qualification particulière de la part du S.P.</p>
         <p>Ceci étant décidé, en l’oublie immédiatement—et, singulièrement, de le lui signaler.</p>
         <p>
            <persName>François Dufrêne</persName> rappelle qu’il existe un <term>Index du Vocabulaire</term>
    des tragédies de <persName>Corneille</persName>, établi par <persName>Pierre Guiraud</persName>
    et publié chez <orgName>Klingsieck</orgName>, rue de Lille.</p>
         <pb n="3" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100100323/f3.image"/>
         <p>Quelques voix jettent aussitôt : « Un index de <title>Phèdre</title>, de
     <persName>Valéry</persName>, de <persName>Mallarmé</persName> ». Le notant ramasse et offre à
    la ronde (sans succès).</p>
         <p>C’est alors que <persName>Lescure</persName> croit spirituel de faire remarquer que :</p>
         <p>X ø = ¢</p>
         <p>ce dont il ignore (avoue-t-il) la signification.</p>
         <p>
            <persName>Queval</persName> intervient alors, avec son bon cœur habituel et nousterrien (son
    instinct de nousterre-neuve) pour proposer à l’attention générale, au moment où les menaces de
    départ de notre bien-aimé Secrétaire-Provisoire-Définitif se font irrévocables, un problème
    épineux :</p>
         <p>celui de la retraite dudit, et de la mutualité de l’on en faveur dudit.</p>
         <p>LE PRESIDENT : Cette suggestion émouvante, bonne et pertinente est approuvée.</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> : Mais z’alors, il faudra qu’il bosse encoreu plus</p>
         <p>Car nous sommes uneu tunique de Nessus.</p>
         <p>
            <persName>QUEVAL</persName> : Autre point : Cette année, est une année Olympiade pas
    OuLiPiades ?</p>
         <p>
            <persName>ARNAUD</persName> : A Iokotu !</p>
         <p>S’ensuivant quelques considérations géographiques qui prennet, grosse mode, cette absence de
    forme :</p>
         <p>
            <persName>BERGE</persName> : Je serai à Tokyo en septembre.</p>
         <p>(Veut-il dire qu’il ira à Tohoku, banlieue de Tokyo ?)</p>
         <p>
            <persName>ARNAUD</persName> : A Nières…</p>
         <p>(Allusion, certes, à la banlieue parisienne, mais incompréhensible au-delà de ce sens à peine
    littéral.)</p>
         <p>
            <persName>QUENEAU</persName> : Nous avons relevé sur la route de Bruxelles un village qui
    s’appelle ETROEUNGT—mais ça se prononce ETRON ! C’est juste avant Maubeuge. </p>
         <p>
            <persName>ARNAUD</persName> : Le clair de lune est en vue…</p>
         <p>(On ignore, en réalité, qui a dit ça. Mais si le sténographe pense au Régent
     <persName>Arnaud</persName>, c’est également à cause de la voix obstinément baudelairienne des
    hors-d’œuvre. Une fois de plus, les initiés comprendront.)</p>
         <p>Rêverie générale sur : SON – SONS – SONT – SOMPT, et sur ce que deviendrait le mot DEMOCRATIE
    traité selon le génie propre de chaque pays : DES MOTS CRASSIS – DES MOQUES RASSIES – DEME O
    CRASSE HI ! – DES MOCKS RAS, SI ! – DES MAUX CRAT SCIE…</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> : deux questions : a) l’esclavage oulipien. Nous avons déjà un
    bon esclave en la personne de <persName>Le Clech’</persName>. (Mouvements divers d’approbation
    et d’approbations diverses. Oui. Très bon. Euh ? Quèsquifé ? etc…) Je propose d’en chercher
    d’autres. Les machines étant ceci, et n’étant pas cela (je ne sais pas si je me fais bien
    comprendre), l’esclave humain est</p>
         <pb n="4" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100100323/f4.image"/>
         <p>toujours souhaitable. Je pense notamment à un esclave adjoint au secrétaire. Car, maintenant
    que notre bien-aimé S.P. nous quitte, deux personnes sont forcément nécessaires pour la
    remplacer. J’en vois la preuve dans la pagaille immense où nous nous trouvons depuis son
    départ.</p>
         <p>
            <persName>LESCURE</persName> (qui note. Enfin : qui fait un truc qu’il appelle « noter ». Et qui
    prétend qu’il ne peut pas parler en même temps. (Ce qui est vrai : les « notes », ou prétendues
    telles, en témoignent.) Lapidaire :) Une.</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> : Quoi, une ?</p>
         <p>
            <persName>LESCURE</persName> : Je dis : UNE esclave.</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> : Qui ?</p>
         <p>
            <persName>LESCURE</persName> : <persName>E.E.</persName>
         </p>
         <p>Brouhaha (pour ne pas dire tollé) générale. A l’intérieur d’iceluy, on discerne :</p>
         <p>
            <persName>QUEVAL</persName> : Je connais une gare qui est un embranchement (un embranchement !)
    et qui s’appelle <persName>Mézidon</persName>.</p>
         <p>
            <persName>QUENEAU</persName> : Jusqu’à Nanterre, soyons sages,</p>
         <p>Mais à La Garenne, Bezons !</p>
         <p>Le Brouhaha s’apaise.</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> : Il faut, Messieurs, il faut créer le Prix Nobel de l’OuLiPo.
    On l’appellerait, par exemple : Prix Noubelle des OuLiPiades. Chez <persName>Aline
     Gagnaire</persName>, j’ai vu (ou conçu) un vaste projet. Elle (<persName>A.G.</persName>) m’a
    montré le petit truc suivant…</p>
         <p>
            <persName>QUENEAU</persName> (prenant le relais d’un geste à la fois élégant et efficace) : J’ai
    vu un livre « très joli ». Et mystérieux. C’est un livre de prestidigitation du XVIIIe siècle.
    Mais je ne sais pas comment c’est fait. C’est blanc. De ça, je suis sûr : c’est blanc. On
    l’ouvre, il y a des images. On l’ouvre encore, il y a d’autres images, etc… Donc : c’est un,
    c’est autre, et c’est blanc.</p>
         <p>(Le sténographe, écœuré, cesse de noter : car si le <persName>Trt Satrape</persName> ne sait
    pas comment c’est fait, qu’est-ce qu’il va noter, le sténographe, sur ce dont auquel c’est fait,
    vous pouvez le lui dire, vous ? Alors…)</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> (pas démonté du tout) : Il faut faire des <term>poèmes
     découpables en x poèmes</term>. Si vous voulez : des <term>poèmes unilatères</term>.</p>
         <p>UNE VOIX (non identifiable) : A quoi ?</p>
         <p>PLUSIEURS VOIX : Très bien. Après vous, je vous en prie. Excellente idée. Encore un peu de
    porte. Et votre chère fille ? Tant mieux, tant mieux. Et le petit <persName>Celin</persName>,
    fait-il toujours bien du bruit avec son tambour ? Ah, cela ne nous rajeunit pas, non, non. Hé
    bien, Messieurs, hé bien. Oui-oui, Monsieur le Président. C’est entendu. Vous voyez bien que
    nous sommes tous d’accord. C’est ça, nous en reparlerons. A bientôt, n’est-ce pas ?
    Téléphonez-moi, un de ces soirs. Au revoir-au revoir. Clic-clac, merci Kodak.</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> (toujours pas démonté) . J’ai une autre proposition. Il s’agit
    de confier à confier à <persName>Dufrêne</persName> la réalisation d’un hymne OuLiPien.</p>
         <pb n="5" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100100323/f5.image"/>
         <p>UNE VOIX : C’est déjà fait.</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> (de moins en moins démonté) : Justement, il doit en faire un
    autre.</p>
         <p>LA VOIX (saisie par cette évidence) : !</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> : Nous en confierions la musique à
     <persName>Philipot</persName>.</p>
         <p>UNE VOIX : De l’OuLiPo.</p>
         <p>UNE AUTRE : Fou-Li-Po.</p>
         <p>Epuisement général. Quelques têtes tombent, harassées, sur la nappe. On sent la nécessité d’un
    entracte, que le Président accorde généreusement. Pendant l’entracte, <persName>François
     Dufrêne</persName> évoque quelques hurlements des mieux venus.</p>
         <p>UNE VOIX (mais est-ce bien la même ???) : Il faut établir une grammaire et un vocabulaire du
    hurlement.</p>
         <p>
            <persName>François Dufrêne</persName> intervient alors pour défendre un point de vue sans doute
    romantique, celui de l’Ultra-Lettrisme. Premier point : cet Ultra-Lettrisme diffère de celui
     d’<persName>Isou</persName> en ce que les hurlements ne peuvent être notés qu’a posteriori. Ils
    doivent, d’abord, être éructés. Aucune notation préalable ne pourrait les noter avec une
    précision suffisante. Mais, a posteriori, leur notation est, évidemment sans objet, puisqu’elle
    n’avait d’autre utilité que de les reproduire : c’est précisément ce que l’enregistrement permet
    avec beaucoup plus de précision. L’imprimerie est donc dépassée par le disque ; la notation
    écrite n’a plus d’intérêt.</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> (lyrique) : La liberté ; toute liberté ; toute la liberté. Un
    poème peut être conçu comme complètement libre.</p>
         <p>(On voit à quel niveau, proprement hymnique, l’esprit et les sens ici se sont haussés.
    (Ho-ho : lessensisissessontaussés !) Mais <persName>Le Lionnais</persName>, perfide—ou
    prévoyant :</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> : Ou complètement automatique.</p>
         <p>(On en convient.)</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> : Ou intermédiaire.</p>
         <p>(On ne peut pas ne pas en également convenir.)</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> : La liberté se greffe sur du pas libre.</p>
         <p>UNE VOIX (écœurée). Il est payé par les P et T !</p>
         <p>(On en, cependant, convient toujours, machinalement et sans entendre d’ailleurs, et on en
    convient du même coup de convenir de ce qui va suivre car le Régent, laissant glisser la
    locomotive de son éloquence sur les rai) de la facilité, se met à parler comme un livre, ou
    comme un disque, ou les deux, ce qui plonge <persName>François Dufrêne</persName> dans une
    perplexité visible à l’œil nu.)</p>
         <p>
            <persName>QUEVAL</persName> : A propos, je dois vous faire part d’une intention qui est
    celle-ci : et c’est de vous l’envoyer.</p>
         <p>TOUS : Quoi ?</p>
         <p>
            <persName>QUEVAL</persName> : ETC</p>
         <p>
            <persName>QUENEAU</persName> : On accepte. Tout ce qui vient de <persName>Queval</persName>,
    nous l’acceptons. C’est même un honneur pour nous de l’accepter.</p>
         <p>(C’est un honneur, enfin pour moi, d’avoir intérimé (TRES BIEN, N.D.S.P.) le définitif S.P. et
    d’avoir en ses lieu et place enregistré tout ce qui précède.) Avec, donc, les amitiés
    auvergnates et dévouées de <persName>J.L.</persName>
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
