<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../out/difdepo.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?> <?xml-stylesheet type="text/css" href="../style.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T10010130-1971-09-CR">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Transcription du scan 10010130 pp. 2 à 6 (CR) : version TEI</title>
            <respStmt>
               <resp>transcription</resp>
               <name>Natalie Berkman</name>
            </respStmt>
      
            <respStmt>
               <resp>Conversion docx-tei initiale  </resp>
               <name>Natalie Berkman</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Édition numérique réalisée et distribuée par le projet ANR DifDePo</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno>T10010130-1971-09-CR</idno>
               <meeting xml:id="T10010130-1971-09">
                  <date when="1971-09-10">10/09/1971</date>
                  <list type="present">
                     <item>
                        <persName ref="#FLL">FLL</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#RQ">RQ</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#NA">NA</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#LE">LE</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#PF">PF</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#PB">PB</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#MB">MB</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#JQ">JQ</persName>
                     </item>
                  </list>
               </meeting>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change when="2018-03-17" who="HCC">nettoyage des commentaires/notes</change>
            <change when="2018-01-06">restore date from docx</change>
            <change when="2018-01-02">restore accidentally deleted attendance lists</change>
            <change when="2017-12-27">restore accidentally deleted attendance lists</change>
            <change when="2017-12-09">script "cleanup.xsl" appliqué</change>
            <change when="2017-11-13T17:22:51Z">Conversion docx-tei initiale  </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="CR">
      <body>
         <pb n="2" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010130k/f2.highres"/>
         <p rend="incipit">Séance 10/9/71</p>
         <p>Lecture du CR de <persName ref="#JB">Bens</persName> 
        </p>
         <p>Interrompue par l’arrivée de <persName ref="#PB">Braffort</persName>
        </p>
         <p>Et par divers commentaires</p>
         <p>Suscite un commentaire</p>
         <p>Le P.F. récuse la plus grande partie des propos qui sont prêtés par le C-R</p>
         <p>Les cors au pieds</p>
         <p>Corrections – attributions rendre à <persName ref="#NA">Arnaud</persName> ce qui était attribué à <persName ref="#RQ">Queneau</persName>. <lb/>
            <persName ref="#NA">N. Arnaud</persName> critique : absence d’une partie de la discussion sur <persName>Joyce</persName> 
        </p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">Queneau</persName> phonostylistique du Français</p>
         <p>
            Le<term> phonème</term> et sa signification pour les critiques, les stylisticiens, psychologues, et philosophes. <lb/>« La clef des sons » <persName ref="#MB">MB</persName>
        </p>
         <p>Ex. le son a. balivernes <unclear>sur</unclear> 
        </p>
         <p>Intervention générale quoique <unclear>bienvenue</unclear> de <persName ref="#PB">Braffort</persName>
        </p>
         <p>« Prenons une phrase et interprétation selon un système philosophique choisi, et on obtient … »</p>
         <p>« citadelle et mortadelle »</p>
         <p>Interruption pour promenade agreste et bain de soleil.</p>
         <p>
            <persName ref="#NA">N.A.</persName> ne craignant pas la choléra recueille <unclear>Pire Pensif</unclear> 
        </p>
         <p>
            <label type="rubrique">Menus propos</label>
        </p>
         <p>
            <persName ref="#FLL">FLL</persName> : <lb/>
            <persName>Helmley</persName> : l’inviter pour le 26 comme invité <unclear>illisible</unclear> ou l’inviter pour le café</p>
         <p>Discussion : permettre à <persName>Helmley</persName> de voir ses amis</p>
         <p>
            <persName ref="#PB">Braffort</persName> : congrès de l’<orgName>IFIP</orgName> (informatique : étude thématique Joyce)</p>
         <list type="unordered">
            <item>Communication <persName>Joyce</persName>
            </item>
            <item>La <term>peinture par ordinateurs</term>
            </item>
            <item>Problème de la musique par ordinateurs en URSS </item>
        </list>
         <p>Intervention de <persName ref="#JQ">Queval</persName> : la biographie de <persName>Mc Gallaghan</persName> : le plus mauvais poète de la langue anglaise.</p>
         <p>Menus propos de <persName ref="#JQ">Queval</persName> : la <title>Comédie humaine</title> : en faire une suite de films à partir de l’<term>index</term>. Partir du <title>Père Goriot</title>, trois <unclear>embouchures</unclear> possibles,</p>
         <pb n="3" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010130k/f3.highres"/>
         <p>
            <title>Cousin Pons</title>, <title>Cousine Bette</title> (le plus mauvais des romans illustres), <title>Splendeur</title>
        </p>
         <p>
            <persName ref="#NA">Arnaud</persName> : refaire des romans avec les personnages secondaires de la <title>Comédie Humaine</title>
        </p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">Queneau</persName> : refaire les romans avec les descendants des héros. Une comédie humaine diachronique.</p>
         <p>Attitude inadmissible du Président <persName ref="#JQ">Queval</persName> qui, en raison de la mauvaise qualité de son melon, nous prive tous de la <unclear>parole</unclear>
        </p>
         <p>Intervention illégale de Président Fondateur qui défend et illustre ses melons</p>
         <p>13 17 (contestation sur le chiffre des suivants) séance ouverte</p>
         <p>
            <persName ref="#MB">Benabou</persName> : singe de beauté, <term>drame alphabétique</term> 
        </p>
         <p>
            <persName ref="#FLL">FLL</persName> article du <title>Monde</title>
        </p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">Queneau</persName> : ensemble floconneux</p>
         <p>
            <persName ref="#PB">Braffort</persName> : s’engage à produire texte sur concepts mathématiques de base</p>
         <list type="unordered">
            <item>Contestation sur les structures mathématiques</item>
            <item>Le Président propose l’épuration de l’Oulipo : ne garder que les esprits sérieux </item>
        </list>
         <p>Prise de bec entre <persName ref="#NA">Arnaud</persName> et <persName ref="#FLL">FLL</persName>
            <lb/>Problème personnel de <persName ref="#FLL">FLL</persName> : longue intervention</p>
         <p>Choisir entre le travail devant un tableau noir et mla rigolade</p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">Queneau</persName> : <persName ref="#JB">Bens</persName> a une idée trop haute de l’OULIPO</p>
         <p>
            <persName ref="#LE">Luc Etienne</persName> et <persName ref="#PB">Braffort</persName> : l’Oulipo groupe sympathique</p>
         <p>
            <persName ref="#PB">Braffort</persName> : le Cas du Vase brisé</p>
         <p>Passage de la structure prosodique à la structure romanesque</p>
         <p>
            <persName ref="#GP">Perec</persName> et <persName ref="#JB">Bens</persName> : différence de leur attitude littéraire</p>
         <p>Rêve de <persName ref="#FLL">FLL</persName> : créer des structures valables pour une très grande clientèle (style sonnet ou tragédie en 5 actes)</p>
         <p>Action</p>
         <p>
            <persName ref="#FLL">FLL</persName> : icogramme</p>
         <p>
            <persName ref="#PF">Fournel</persName> : ex <orgName>Cape</orgName>
        </p>
         <p>
            <persName>Meschinot</persName> : poème à lire de 36 façons</p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">Queneau</persName> : <term>S+7</term> 
        </p>
         <p>Invités d’honneur</p>
         <pb n="4" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010130k/f4.highres"/>
         <p rend="incipit">OUvroir de LIttérature POtentielle</p>
         <p rend="incipit">Réunion de l’OuLiPo du Vendredi 10 Septembre 1971</p>
         <p rend="incipit">Présents : <persName ref="#FLL">François Le Lionnais</persName>, <persName ref="#RQ">Raymond Queneau</persName>, <persName ref="#NA">Noël Arnaud</persName>, <persName ref="#LE">Luc Étienne</persName>, <persName ref="#JQ">Jean Queval</persName>, <persName ref="#PF">Paul Fournel</persName>, <persName ref="#PB">Paul Braffort</persName>, <persName ref="#MB">Marcel Bénabou</persName>. (par ordre approximatif d’arrivée)</p>
         <p rend="incipit">Excusés (explicitement ou tacitement) : les autres.</p>
         <p rend="incipit">Président de séance, élu à l’unanimité : <persName ref="#JQ">Jean Queval</persName> 
         </p>
         <p rend="incipit">Secrétaire : <persName ref="#MB">Marcel Bénabou</persName>.</p>
         <p>La séance commence, sous la tonnelle et sous le soleil, par la lecture du <persName ref="#CB">C.B.</persName> de la réunion précédente. Plutôt qu’un récit circonstancié des faits, ce C.R., œuvre de <persName ref="#JB">J. Bens</persName>, est une longue méditation sur les raisons d’être – ou de ne pas être – de l’OuLiPo. Divers commentaires, ainsi que l’arrivée de <persName ref="#PB">P. Braffort</persName>, interrompent cette lecture : on relève que le C.R. attribue certains propos à d’autres qu’à leurs auteurs (<persName ref="#FLL">F.LL</persName> notamment ne se reconnaît guère dans les propos qui lui sont prêtés), on ôte donc à <persName ref="#RQ">Queneau</persName> pour rendre à <persName ref="#NA">Arnaud</persName>, mais surtout on s’interroge sur le bien-fondé des craintes de <persName ref="#JB">J. Bens</persName> au sujet de l’avenir de l’OuLiPo (et de son présent). Mais la véritable discussion de fond sur ce sujet est renvoyée à la prochaine séance (à laquelle <persName ref="#JB">Bens</persName> assistera).</p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">Queneau</persName> présente une thèse américaine sur la <term>Phonostylistique</term> du Français. Il s’agit d’une étude des phonèmes françaises et de la signification qui leur est attribuée par les critiques, stylisticiens, psychologues et philosophes. Le secrétaire propose de rebaptiser cet ouvrage : <title>la Clef des Sons</title>.</p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">R.Q.</persName> donne lecture de quelques exemples des balivernes contradictoires proférées sur les diverses qualités suggestives du son « a ». Une intervention aussi brève que géniale de <persName ref="#PB">Braffort</persName>. : « Prenons une phrase quelconque, interprétons-la selon un système phonostylistique choisi, nous obtiendrons automatiquement la matière et la coloration d’un récit. » suscite l’enthousiasme.</p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">R.Q.</persName> remarque que les mots phonétiquement proches – comme citadelle et mortadelle – devraient, en bonne logique phonostylisticienne, évoquer des suggestions voisines.</p>
         <p>Courte interruption. C’est au milieu du jardin que la séance reprend, tandis que le <persName ref="#PF">P.F.</persName>, qui a retenu les leçons du dernier C.R., fait procéder à une nouvelle distribution de boissons alcoolisées autant qu’apéritives. Les propos qui s’échangent – quoique qualifiés de menus par l’ordre du jour – agitent de graves problèmes :</p>
         <p>– <persName ref="#PB">Braffort</persName> donne une nouvelle preuve de l’universalité de son esprit en parlant successivement :</p>
         <list type="unordered">
            <item>du <name type="manif">congrès</name> de l’<orgName>IFIP</orgName> (<term>informatique</term>)</item>
            <item>d’une <term>étude thématique</term> de <persName>Joyce</persName> 
            </item>
            <item>de la <term>peinture par ordinateurs</term> 
            </item>
            <item>de la <term>musique par ordinateurs</term> telle qu’elle est pratiquée en URSS. </item>
         </list>
         <pb n="5" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010130k/f5.highres"/>
         <p>– Echange de propos érudits entre <persName ref="#RQ">R.Q.</persName> et <persName ref="#JQ">J.Q.</persName> à propos de <persName>Mc Gallaghan</persName>, le plus mauvais poète de la langue anglaise</p>
         <p>On quitte alors le jardin, le soleil, et l’apéritif, pour se mettre à table. Discussion sur <persName>Balzac</persName>.</p>
         <p>
            <persName ref="#JQ">J.Q.</persName> propose de faire, sur <title>la Comédie Humaine</title>, une suite de films en partant de l’<term>index</term>. Si l’on part du <title>Père Goriot</title>, 3 embouchures sont possibles : <title>Cousin Pons</title> – <title>Cousine Bette</title> – <title>Splendeurs</title>.</p>
         <p>
            <persName ref="#NA">N. Arnaud</persName> veut refaire <title>la Comédie Humaine</title> uniquement avec les personnages secondaires.</p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">R.Q.</persName> propose de la refaire avec les descendants des héros ; ce serait une <title>C.H.</title> diachronique.</p>
         <p>Incident de séance : <persName ref="#JQ">J.Q.</persName> jugeant son melon insuffisamment mûr, nous prive tous de la parole. Le <persName ref="#PF">P.F.</persName>, en une intervention vigoureuse quoiqu’illégale, prononce un plaidoyer pour le cucurbitacé injustement diffamé.</p>
         <p>Au chapitre d’action, <persName ref="#FLL">F.LL</persName> pose le problème de l’icogramme et du papier à lettre aux armes de l’OuLiPo : carte blanche lui est donnée pour engager les dépenses nécessaires à cette opération de prestige. <persName ref="#PF">Paul Fournel</persName>
           <note place="foot" resp="author" xml:id="ftn1" n="1">
               <p>A ne pas confondre avec <persName>Paul Fournier</persName>, haut fonctionnaire de la <orgName>SDECE</orgName> actuellement inculpé pour trafic de drogues (Note ajoutée le 16.XI.71 par le <persName ref="#PF">P.F.</persName>)</p>
            </note>, qui met la dernière main à la préparation du <title>dossier ex-Cape</title>, lance un appel véhément à ceux qui n’ont pas encore envoyé un « <term>mode d’emploi</term> » de leurs textes. On parle aussi de <persName>Meschinot</persName>, et du poème à lire de 36 façons. On règle la question des futurs invités d’honneur. (Liste adoptée : <persName>Leiris</persName>, <persName>Rey</persName> (<title>Dictionnaire Robert</title>), <persName>Leipp</persName>, <persName>Thom</persName>, <persName>Clancier</persName>, <persName>Quemada</persName>, <persName>Effel</persName>.)</p>
         <p>
            <persName ref="#MB">Bénabou</persName> présente deux mini-créations : deux <term>traductions homophoniques</term> (baptisées <title>Singe de beauté</title>) et un <term>drame alphabétique</term> inachevé, fait avec l’alphabet grec.</p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">R.Q.</persName> parle des <term>ensembles floconneux (ou flous)</term>.</p>
         <p>
            <persName ref="#PB">Braffort</persName> s’engage à fournir dans les moindres délais un texte – à l’usage des non initiés – sur les concepts mathématiques de base. On attend avec le plus grand intérêt qu’il fasse honneur à la parole donnée.</p>
         <p>Grande discussion générale sur les <term>structures mathématiques</term> et l’OuLiPo.</p>
         <p>
            <persName ref="#FLL">F.LL</persName> propose de constituer au sein de l’OuLiPo un « Bureau d’études » constitué par des spécialistes disposant d’un temps suffisant ce qui provoque une sérieuse contestation de la part de <persName ref="#NA">N.A.</persName> 
         </p>
         <pb n="6" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010130k/f6.highres"/>
         <p>Longue et passionnée, intervention de <persName ref="#FLL">F.LL</persName> : il évoque les débuts de l’OuLiPo, et le problème cornélien qui s’est posé à lui : choisir entre le travail sérieux devant un tableau noir (ce vers quoi allait son goût personnel) et la rigolade (ce qui lui convenait également).</p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">R.Q.</persName> estime que <persName ref="#JB">J.B.</persName> se fait une idée trop haute de l’OuLiPo et en attend plus qu’il n’est possible à l’OuLiPo de lui apporter.</p>
         <p>
            <persName ref="#PB">Braffort</persName> et <persName ref="#LE">L. Etienne</persName> sont d’avis que l’OuLiPo doit être avant tout un groupe sympathique où chacun se sente encouragé dans ses recherches.</p>
         <p>
            <persName ref="#FLL">F.LL</persName> : Mon rêve à l’origine était de créer des <term>structures</term> (comme le <term>sonnet</term> ou la <term>tragédie en 5 actes</term>) valables pour une très grande clientèle, à côté de <term>structures acrobatiques</term>.</p>
         <p>
            <persName ref="#PB">P. Braffort</persName> évoque l’expérience faite avec le <title>Vase brisé</title> : passage d’une <term>structure prosodique</term> à une <term>structure romanesque</term>.</p>
         <p>La séance s’achève fort tard, après bien des échanges bilatéraux. Chacun s’accorde à penser que la réunion du 26 Octobre sera d’une importance capitale.</p>
      </body>
  </text>
</TEI>
