<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../out/difdepo.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?> <?xml-stylesheet type="text/css" href="../style.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T10010097-1969-01-13-CR">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
         <titleStmt>
                <title>Transcription du scan 10010097 pp. 3 à 3 (CR) : version TEI</title>
                <respStmt>
                    <resp>transcription</resp>
                    <name>Camille Vue</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>balisage</resp>
                    <name>Chiara Mainardi</name>
                </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion docx-tei initiale  </resp>
               <name>Hélène Campaignolle</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
                <p>Édition numérique réalisée et distribuée par le projet ANR DifDePo</p>
            </publicationStmt>
         <sourceDesc>
                <bibl>
                    <idno>T10010097-1969-01-13-CR</idno>
                    <meeting xml:id="T10010097-1969-01-13">
                  <date when="1969-01-13">13/01/1969</date>
                  <list type="present">  
                            <item>
                        <persName ref="#FLL">FLL</persName>
                     </item>
                            <item>
                        <persName ref="#NA">NA</persName>
                     </item>
                            <item>
                        <persName ref="#GP">GP</persName>
                     </item>
                            <item>
                        <persName ref="#JL">JL</persName>
                     </item>
                            <item>
                        <persName ref="#RQ">RQ</persName>
                     </item>
                            <item>
                        <persName ref="#JD">JD</persName>
                     </item>
                        </list>
               </meeting>
                </bibl>
            </sourceDesc>
      </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
            <change when="2017-12-27">restore accidentally deleted attendance lists</change>
            <change when="2017-12-09">script "cleanup.xsl" appliqué</change>
                
                <change when="2017-11-08">Conversion docx-tei initiale  </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="CR">
        <body>
         <pb n="3" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010097t/f3.highres"/>
         <p rend="incipit">F. LE LIONNAIS</p>
         <p>
            <term>OPERATION TARTINE</term>
         </p>
         <p>JUGEMENT DU TREIZE JANVIER MIL NEUF CENT SOIXANTE NEUF</p>
         <p>Réunis en synode le lundi 13 janvier 1969, les Brigadiers dont les noms suivent : </p>
         <p>
            <persName ref="#NA">Noël ARNAUD</persName> – <persName ref="#JD">Jacques DUCHATEAU</persName> – <persName ref="#FLL">François LE LIONNAIS</persName> – <persName ref="#JL">Jean Lescure</persName> – <persName ref="#GP">Georges PEREC</persName> – <persName ref="#RQ">Raymond QUENEAU</persName> –</p>
         <p>Se sont penchés une fois de plus sur l’angoissant et épineux problème :   ̎<term>Opération Tartine</term> ̎</p>
         <p>ATTENDU que le quotient des masses alimentaires (= produit des densités par le volume) par les prix des plats servis à la gargotte 40, rue du Bac s’avère une fonction du temps à dérivée négative,</p>
         <p>ATTENDU que la mastification des viandes y dépasse les capacités mécaniques de certains Brigadiers,</p>
         <p>ATTENDU que les joies olfactives y sont du même ordre que les gustatives,</p>
         <p>DECRETENT</p>
         <p>1.	– qu’il importe de tenter de remédier à un état de choses profondément déprimant,</p>
         <p>2.	– qu’il convient d’envisager :</p>
         <p>a)	Soit de chercher une autre taverne (à ce sujet le nom de l’Oenothèque a été prononcé et à été accueuilli favorablement par tous les participants du Synode),</p>
         <p>b)	Soit de déplacer les heures de réunions et d’instituer le régime des Cinq-Heures-Thé</p>
         <p>c)	Soit de recourir tantôt à l’une, tantôt à l’autre de ces deux solutions de manière à les adapter le mieux possible aux contraintes qui pèsent sur chacun des membres et à leur permettre de vivre enfin leurs vies</p>
         <p>REQUIERENT</p>
         <p>Tous les membres de l’OuLiPo</p>
         <p>a)	D’émettre un avis clair et catégorique sur ces questions,</p>
         <p>b)	De suggérer des lieux soit pour les déjeuners, soit pour les avant-diners</p>
         <p>c)	D’adresser leurs suggestions sous forme de lettre timbrée à 0,40 Fr au Président-Fondateur.</p>
      </body>
	  </text>
	</TEI>
