<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../out/difdepo.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?> <?xml-stylesheet type="text/css" href="../style.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T10010019-1962-05-CR">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Transcription du scan 10010019 pp. 1 à 3 (CR) : version TEI</title>
            <respStmt>
               <resp>transcription</resp>
              <name>Megan Marz</name>
               <name>Camille Vue</name> 
            </respStmt> 
            <respStmt>
               <resp>stylage</resp>
               <name>Eva Lassalle</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Conversion docx-tei initiale  </resp>
               <name>Invité</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Édition numérique réalisée et distribuée par le projet ANR DifDePo</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno>T10010019-1962-05-CR</idno>
               <meeting xml:id="T10010019-1962-05">
                  <date when="1962-05-07">07/05/1962</date>
                  <list type="present">
                     <item>
                        <persName ref="#JL">JL</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#RQ">RQ</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#CB">CB</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#FLL">FLL</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#NA">NA</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#JB">JB</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#JQ">JQ</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#CB">CB</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#AB">AB</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#NA">NA</persName>
                     </item>
                  </list>
               </meeting>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change when="2018-01-06">restore date from docx</change>
            <change when="2018-01-02">restore accidentally deleted attendance lists</change>
            <change when="2017-12-27">restore accidentally deleted attendance lists</change>
            <change when="2017-12-09">script "cleanup.xsl" appliqué</change>
            <change when="2016-04-22T17:37:47Z">Conversion docx-tei initiale  </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="CR">
      <body>
         <pb n="1" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010019d/f1.highres"/>
         <p rend="incipit">
             <orgName>OUVROIR DE <lb/>LITTERATURE<lb/> POTENTIELLE</orgName>  
         </p>
         <p rend="incipit">Circulaire n°21</p>
         <p rend="incipit">COMPTE RENDU DE LA REUNION DU 7 MAI 1962</p>
         <p rend="incipit">PRESENTS : <persName ref="#JL">Lescure</persName> – <persName ref="#JQ">Queval</persName> – <persName ref="#AB">Blavier</persName> – <persName ref="#RQ">Queneau</persName> – <persName ref="#CB">Berge</persName> – <persName ref="#FLL">Le Lionnais</persName> – <persName ref="#NA">Arnaud</persName> – <persName ref="#JB">Bens</persName>.</p>
         <p rend="incipit">Excusés : <persName ref="#AMS">Schmidt</persName> – <persName ref="#LA">Latis</persName>.</p>
         <p rend="incipit">ABSENT PAR CONGE SPECIAL : <persName ref="#JD">Duchateau</persName> (délégué de l’OuLiPo au <orgName>Festival de Cannes</orgName>).</p>
         <p rend="incipit">PRESIDENT : <persName ref="#NA">Noël Arnaud</persName>.</p>
         <p>Dix minutes sont consacrées à l’installation du magnétophone. On commence, pour constater assez vite que le magnéto ne fonctionne pas. <persName ref="#JL">Lescure</persName> lui applique la méthode <term>S+7</term>, sans résultat notoire. On décide, la mort dans l’âme, de s’en passer. On efface tout (c’est une façon de parler) et on recommence.</p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">QUENEAU</persName> : Je voudrais signaler, avant toute chose, que j’ai reçu, à la suite de mes entretiens avec <persName>Charbonnier</persName>, une lettre et une seule, au sujet de la <term>Littérature Potentielle</term>. Elle émane de M. <persName>Guy-Christan ROBERT</persName>, « Le Salenga », 16 avenue des Arènes de Cimiez, NICE. Je tiens à ce que le nom de ce correspondant, qui a bien mérité de la <term>Potentialité</term>, figure dans nos C.R. Puisque j’ai la parole, je la garde pour signaler deux errata relatifs respectivement aux circulaires 18 et 19 : a) <term>PAF</term> n’est pas le nom de la machine de <persName>M. Starynkevitch</persName> mais la langue que cette machine utilise ; b) mon travail sur « Le Vallon » n’est pas le résultat de transformations lettriques mais phonétiques.</p>
         <p>
            <persName ref="#JQ">QUEVAL</persName> : Le début de ce travail devrait être signé Tomartine.</p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">QUENEAU</persName> : Et la suite : Tatartine !</p>
         <p>On envisage des solutions pour aménager – ou plutôt : pour créer- le budget de l’OuLiPo.</p>
         <p>
            <persName ref="#JL">LESCURE</persName> : On pourrait demander une subvention à <persName>M. Malraux</persName>.</p>
         <p>
            <persName ref="#CB">BERGE</persName> : On pourrait vendre le <title>Dossier OuLiPo</title> dans les kiosques et les gares.</p>
         <p>
            <persName ref="#AB">BLAVIER</persName> : On pourrait demander une subvention au gouvernement belge au titre des relations internationales.</p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">QUENEAU</persName> : La publication des CR nous aidera peut-être : <persName>Gaston Gallimard</persName> fera bien une avance…</p>
         <p>LE S.P : Je dois avouer, à mon grand dam, que j’ai égaré le brouillon d’une des réunions. C’est d’autant plus regrettable que c’est celle où nous avons reçu <persName>M. Quemada</persName>.</p>
         <pb n="2" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010019d/f2.highres"/>
         <p>
            <persName ref="#JL">LESCURE</persName> : Il faudrait que chacun de nous refasse un C.R. d’après les souvenirs qu’il a gardés de cette réunion</p>
         <p>(Enthousiasme médiocre).</p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">QUENEAU</persName> : Oui, on pourrait reconstituer cette séance approximativement.</p>
         <p>Aux dernières nouvelles, ce brouillon a été retrouvé par l’imprudent mais opiniâtre Secrétaire Provisoire. D’ailleurs, tous les membres de l’OuLiPo ont actuellement reçu le CR de cette mémorable séance.</p>
         <p>
            <persName ref="#NA">ARNAUD</persName> : Pourrait-on effectuer la publication des C.R. en septembre ?</p>
         <p>LE S.P. : Je peux commencer à en préparer le texte.</p>
         <p>
            <persName ref="#NA">ARNAUD</persName> : Ce jour-là, nous devrons tout à notre cher Secrétaire Provisoire.</p>
         <p>LE S.P. : C’est pas tombé dans l’oreille d’un sourd.</p>
         <p>
            <persName ref="#JL">LESCURE</persName> : Je suppose que nous joindrons aux C.R. les documents que nous possédons ?</p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">QUENEAU</persName> : Certainement. Je pense même que ces documents devraient être inclus dans le courant des C.R., et non reportés en annexes.</p>
         <p>(Approbation générale).</p>
         <p>
            <persName ref="#NA">Arnaud</persName> parle des <term>machines</term>.</p>
         <p>On discute sur les statuts :</p>
         <p>X… (pardon !) : Ne pourrions-nous créer, et chercher ensuite, des membres bienfaiteurs ?</p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">QUENEAU</persName> : Excellente idée. Nous pourrions contacter Monsieur de … et Madame de … (Anonymat respecté, suivant le vœu de qui-de-droit). A propos, avez-vous vu le dernier slogan de la <orgName>maison Vilmorin-Andrieux</orgName> ? C’est charmant : « Je t’aime, on sème… » C’est sûrement une idée de <persName>Louise de Vilmorin</persName>. D’ailleurs, il y a quelques années, elle avait déjà dit à <persName>G.G</persName> [<persName>Gaston Gallimard</persName>]: « Je méditerai, tu m’éditeras… »</p>
         <p>
            <persName ref="#JB">BENS</persName> : Je proteste. J’ai trouvé cette astuce dans plusieurs éditions de l’<title>Almanach Vermot</title>. D’avant-guerre.</p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">QUENEAU</persName> : Il n’est pas interdit d’utiliser l’<title>Almanach Vermot</title>. D’ailleurs, je propose la mise en œuvre d’une <term>machine</term> à utiliser cet excellent outil de travail.</p>
         <p>
            <persName ref="#FLL">LE LIONNAIS</persName> : Messieurs, messieurs, revenons à nos moutons, je veux dire à nos membres. Je crois que la différence entre les correspondants et les associés doit faire intervenir d’une part, l’éloignement ; d’autre part, notre désir de les voir.</p>
         <pb n="3" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010019d/f3.highres"/>
         <p>
            <persName ref="#JB">BENS</persName> : Au fond, l’éloignement est une notion inutile.</p>
         <p>
            <persName ref="#FLL">LE LIONNAIS</persName> : C’est vrai. On pourrait donc supprimer des correspondants l’impératif xénique. D’ailleurs, je propose d’intervertir les termes : je préfèrerais que l’on appelât associés ceux qui nous sont les plus chers.</p>
         <p>(Adopté)</p>
         <p>
            <persName ref="#JB">BENS</persName> : Quant aux honoraires, êtes-vous d’accord pour les conserver ?</p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">QUENEAU</persName> : Je ne suis pas d’accord : les fondateurs resteront fondateurs, quoi qu’il advienne. Tu es OuLiPolus in aeternum.</p>
         <p>
            <persName ref="#FLL">LE LIONNAIS</persName> ! Il est peut-être nécessaire de donner une autre définition des honoraires. Par exemple, au terme d’une longue carrière…</p>
         <p>
            <persName ref="#RQ">QUENEAU</persName> : On devrait nommer membres bienfaiteurs ceux qui possèdent une machine et sont décidés à nous en faire bénéficier… A ce propos, je vous signale que <persName>M. Starynkevitch</persName> m’a envoyé un faux annuaire de téléphone, fabriqué par sa machine, avec de faux noms de personnes et de rues.</p>
         <p>
            <persName ref="#NA">ARNAUD</persName> : on pourrait le publier en annexe dans le C.R. général !</p>
         <p>
            <persName ref="#FLL">LE LIONNAIS</persName> : Messieurs, je serais heureux de récupérer, s’il est possible, mon haut de forme et mon gong. Afin d’impressionner d’autres assemblées que les nôtres. Par ailleurs, je crois que nous pouvons envisager dès à présent les <name type="manif">festivités de la Route de la Reine</name>. 
         </p>
         <p>
            <persName ref="#AB">BLAVIER</persName> : De mon côté je vais tâcher de faire inviter l’OuLiPo à Liège.</p>
         <p>
            <persName ref="#JL">LESCURE</persName> : Dans un petit bouchon !</p>
         <p>La prochaine réunion de l’OuLiPo aura lieu, au même restaurant du VIEUX PARIS le</p>
         <p>LUNDI 4 JUIN 1962</p>
         <p>La réception chez le Régent <persName>Lionnais</persName> aura probablement lieu le 2 juillet. Mais confirmation en sera prise (et donné) lors de la prochaine réunion.</p>
         <p>La réception à Liège n’aura pas lieu avant le mois de septembre.</p>
         <p>Le Secrétaire Pro.</p>
      </body>
  </text>
</TEI>
