<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T10010313-1988-03-CR">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Transcription du scan 10010313 pp. 23 () : version TEI</title>
            <respStmt>
               <resp>transcription</resp>
               <name>utilisateur-p3</name>
            </respStmt>
            
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Edition numérique distribué par le projet ANR DifDePo</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno>T10010313-1988-03-CR</idno>
               <meeting xml:id="T10010313-1988-03">
                  <date>date perdu</date>
                  <gap/>
               </meeting>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change when="2017-12-09">script "cleanup.xsl" appliqué</change>
            <change>Conversion docx-tei initiale 
               <date>2017-11-13T17:37:50Z</date>
               <name>utilisateur-p3</name>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="CR">
      <body>
         <pb n="2" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010313v/f2.image"/>
         <p style="text-align:center;">OULIPO du 19/2/88</p>
         <p>Pts : FC, PF, JJ, MM, MB, HM</p>
         <p>Excusés : P. Rosenstiehl, N.A., JR, PB., JB. (lettre de remise en congé) (archives)</p>
         <p>Président et secrétaire : MB</p>
         <p>- HM : Histoire de l’Oulipo : la Cadillac <hi>blanche</hi> bordeaux de HM a une plaque OULIPO (archives)</p>
         <p>- MM : - Port Sports : une contrainte multiple</p>
         <p>un poème de 250 vers : 5 strophes chaque vers est un pangramme libre avec toute une série de contraintes combinées</p>
         <p>Michèle Métail boit une double gorgée de vin blanc</p>
         <p>- PF	Liseron : incitation à la débauche créatrice pour une nouvelle collection : création d’une collection pour enfants chez Ramsay, dont le 1<hi>er</hi> élément est <hi>Les animaux de tout le monde</hi> de JR. / 4 vol en 88</p>
         <p>PF voudrait lui donner une forte ossature oulipienne (archives)</p>
         <p>Francine Perceval, ex de chez Hachette, dirige la collection</p>
         <p>- JJ 	Projet de livre consacré à Perec : contribution de JJ</p>
         <p>Les sept règles de Perec : <hi>?</hi> 
            
               <note place="comment" resp="utilisateur-p3">
                  <date when="2017-08-18T19:54:00Z"/>Illisible</note>
            texte tout en e sur GP (archives)</p>
         <p>La lecture de ce texte, où MB détecte un clinamen, provoque l’admiration générale.</p>
         <p>- JJ	érudition : - Amédée Pommier, auteur de Colifichets</p>
         <p>un recueil où figure Blaise et rose, une petite pièce en vers monosyllabiques (archives)</p>
         <p>- JJ	Action Directe : photo de Francfort après l’attentat contre le Centre français où était présentée l’expo OULIPO (archives)</p>
         <p>- MB	 Erudition : article d’A. Souriau Les Poètes imaginaires (<hi>Revue d’Esthétique</hi> XVI, 3, 1963)</p>
         <p>- MM	 Action Genève : lecture et colloque 12-13 Mai</p>
         <p>PB MB MM M Métail s’occupe des contacts</p>
         <p>- HM	une BO : contenant quelques écrits oulipiens en français</p>
         <p>- PF	fera composer les futurs BO chez Ramsay : seul le brochage sera à la charge de l’Oulipo</p>
         <p>- Menus propos sur les tableaux figurant chez Leiris et Maurice Rheims</p>
         <p>PF évoque le souvenir de sa première rencontre avec Picasso, à l’âge de 10 ans.</p>
         <pb n="3" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010313v/f3.image"/>
         <p>19/2/88</p>
         <p>- JJ.	Maison des écrivains : lecture le 30 mais de textes les Bibliothèques : JJ est pour l’instant seul engagé.</p>
         <p>- MB	 Finances : - annonce l’arrivée d’un chèque de 2000f, consécutif à nos lectures à St Quentin.</p>
         <p>			Ce chèque sera versé à la Trésorerie oulipienne.</p>
         <p>			- pose le problème de la déclaration aux impôts des droits de la BO Ramsay ; il est décidé d’attendre et de voir venir.</p>
         <p>- MB	 </p>
         <p>Action</p>
         <p>- Limours :	2 décembre : lecture + discussion</p>
         <p>			JJ, FC (peut-être), HM</p>
         <p>- Avignon : Jouanic : quelques précisions sur les lectures oulipiennes et les participants éventuels</p>
         <p>- Animest
               <note place="comment" resp="utilisateur-p3">
                  <date when="2017-08-18T19:54:00Z"/>illisible</note>
             1/ confirmation pour la lecture du 28 avril (HM, MM, NA)</p>
         <p>    2/ Problème posé aux organisateurs pour le refus qui a été opposé à leur projet de spectacle mêlant le Vicomte pourfendu et le Château des Destins croisés. Ils demandent l’autorisation d’utilisation, pour un programme de substitution l’Arbre à Théâtre de Fournel</p>
         <p>Prochaine réunion OULIPO 11/3</p>
         <p>Vendredi 11/3 réunion chez MM pour préparer Marne la Vallée</p>
      </body>
   </text>
</TEI>