<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="../out/difdepo.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T10010312-1988-01-CR">
	  <teiHeader>
		    <fileDesc>
         <titleStmt>
				        <title>Transcription du scan 10010312 pp. 1 à 3 (CR) : version TEI</title>
				        <respStmt>
					          <resp>transcription et balisage</resp>
					          <name>Chiara Mainardi</name>
				        </respStmt>
			         <respStmt>
               <resp>Conversion docx-tei initiale  </resp>
               <name>Hélène Campaignolle</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
				        <p>Édition numérique réalisée et distribuée par le projet ANR DifDePo</p>
			      </publicationStmt>
         <sourceDesc>
				        <bibl>
					          <idno>T10010312-1988-01-CR</idno>
					          <meeting xml:id="T10010312-1988-01">
						            <date when="1988-01-08">08/01/1988</date>
						            <placeName>chez Harry Mathews</placeName>
						            <list type="present">
							              <item>
								                <persName>JJ</persName>
							              </item>
							              <item>
								                <persName>PB</persName>
							              </item>
							              <item>
								                <persName>NA</persName>
							              </item>
							              <item>
								                <persName>MB</persName>
							              </item>
							              <item>
								                <persName>FC</persName>
							              </item>
							              <item>
								                <persName>PF</persName>
							              </item>
							              <item>
								                <persName>HM</persName>
							              </item>
							              <item>
								                <persName>MM</persName>
							              </item>
							              <item>
								                <persName>JR</persName>
							              </item>
						            </list>
					          </meeting>
				        </bibl>
			      </sourceDesc>
      </fileDesc>

		    <revisionDesc>
			      <listChange>
            <change when="2017-12-27">restore accidentally deleted attendance lists</change>
            <change when="2017-12-09">script "cleanup.xsl" appliqué</change>
				
				        <change when="2017-09-02">Conversion docx-tei initiale  </change>
			      </listChange>
		    </revisionDesc>
	  </teiHeader>
	  <text type="CR">
		    <body>
         <pb n="1" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010312d/f1.image"/>
         <p rend="incipit">OUVROIR DE LITTERATURE POTENTIELLE</p>
         <p>Séance du 8 Janvier 1988</p>
         <p>
				        <label type="rubrique">1. Assiduité</label>
			      </p>
         <p>
            <persName>Jacques Jouet</persName> (président), <persName>Paul Braffort</persName>
				(secrétaire), <persName>Noël Arnaud</persName>, <persName>Marcel Bénabou</persName>,
					<persName>François Caradec</persName>, <persName>Paul Fournel</persName>l,
					<persName>Harry Mathews</persName> (hôte), <persName>Michèle Métail</persName>
				et <persName>Jacques Roubaud</persName> sont présents.</p>
         <p>
            <persName>Jacques Bens</persName>, <persName>Claude Berge</persName>,
					<persName>Jacques Duchâteau</persName> et <persName>Pierre					Rosenstiehl</persName> sont excusés.</p>
         <p>Nous recevons une invitée d’honneur, <persName>Lennie Goodman</persName>. Cette amie
				de longue date est présentée par notre hôte. Dans sa réponse, elle exprime tout
				l’amour qu'elle nous porte et qui, grâce à elle, se propage comme une épidémie au
				delà de l’océan.</p>
         <p>
				        <label type="rubrique">2. Créations</label>
			      </p>
         <p>
            <persName>JR</persName> propose une généralisation de la contrainte "<term>beau				présent/belle absente</term>”. On part, ici aussi d’un (ou de plusieurs) mot(s) : prénom ou
				nom de personne, etc... A chaque lettre du mot à encoder, on associe un fragment de
				texte (un vers, une phrase, un paragraphe.) où la fréquence de la lettre est
				supérieure, de façon significative à sa fréquence "naturelle" en français, c'est
				ainsi que, pour la lettre "S", on songe à "Pour qui sont ces serpents, etc...”. On
				porrait imaginer alors que la fréquence des occurences de chaque lettre du mot ou
				texte à encoder soit calculée non pas phrase par phrase, mais globalement.
					<persName>JR</persName> observe alors que sa méthode peut présenter des
				difficultés lorsqu’une même lettre apparait plusieurs fois dans le texte à encoder.
				Il propose, dans ce cas, d’introduire un <term>coefficient de pondération</term> qui pourra être
				le nombre de <persName>Fibonacci</persName> correspondant à l'ordre de la lettre en
				question dans le texte source.</p>
         <p>Une large discussion s'ouvre alors, au cours de laquelle <persName>PF</persName>
				propose une <term>contrainte réciproque</term>, en un sens, de la précédente : écrire un texte
				qui respecte absolument la fréquence naturelle du français. Certains oulipiens
				insistent pour qu’on leur fournisse des exemples. On leur fait observer que le
				Président-Fondateur n’en aurait eu cure!</p>
         <p>
            <persName>JR</persName> propose une variation de la contrainte "<term>canada dry</term>" : ce
				serait une contrainte qui aurait l'air d'être "<term>canada dry</term>" qui, en fait respecterait
				rigoureusement la contrainte qu'elle feint de feindre (la bouteille de canada dry
				contient du whisky).</p>
         <pb n="2" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010312d/f2.image"/>
         <p>
            <persName>MB</persName> présente un double hommage (à <persName>JJ</persName> pour
				son "éclipse" et à PB pour sa <term>Sully-Prud'hommerie</term>) : il montre comment
				le premier lauréat du Prix Nobel de Littérature a été conduit, partant d’un texte
				plus qu'équivoque, à écrire cet immortel chef d’oeuvre :"<title>Le vase					brisé</title>".</p>
         <p>
            <persName>PB</persName> distribue des copies de "<title>Mes					hyperbibliothèques</title>" en vue d'ultérieures suggestions.</p>
         <p>
            <persName>JJ</persName> conclut en beauté cette première partie de la séance en nous
				présentant un couple poétique "quinine/sonnet" qui lui vaut d’unanimes et
				chaleureuses félicitations.</p>
         <p>
				        <label type="rubrique">3. Erudition</label>
			      </p>
         <p>
            <persName>HM</persName> évoque l’œuvre théâtrale de <persName>Harvey Peer</persName>
				: dans une de ses pièces, les personnages, au cours de l’action sortent, passent
				dans une pièce voisine et reviennent. La scène suivante nous montre ce qui se passe
				pendant ce temps-là dans cette seconde pièce.</p>
         <p>
            <persName>HM</persName> a découvert un texte de <persName>Hugo von					Hoffmanstahl</persName> qui offre une merveilleuse présentation de l'esprit
				oulipien, et, en particulier de l'usage des contraintes.</p>
         <p>
            <persName>MB</persName> évoque la recherche (engagée par
					<persName>Etiemble</persName>, semble-t-il), de <term>couples "antonyme/homophone"</term>. On
				cherche des exemples, mais seul le mot "défendre" nous vient à l'esprit, ce qui
				n’est pas très convaincant.</p>
         <p>
            <persName>FC</persName> fait allusion au romancier fin de siècle bien connu
					<persName>Paul Adam</persName> qui aurait construit son intrigue à l'aide de
				tirages de cartes à jouer préalablement associés aux divers personnages.</p>
         <p>
            <persName>MB</persName> présente le <term>plagiat par anticipation</term> absolu : celui de la
				notion même de plagiat par anticipation! Il s’agit de <persName>Piron</persName> :
				"Leurs écrits sont des vols qu’ils nous ont fait d’avance."</p>
         <p>
				        <label type="rubrique">4. Action</label>
			      </p>
         <p>A propos des formes nouvelles qui sont envisagées pour la "<title>Bibliothèque Oulipienne</title>",
					<persName>PF</persName> indique l’installation, dans les locaux des
					<orgName>Editions Ramsay</orgName>, de trois équipements Mac Intosh dont un sera
				à la disposition des oulipiens. On évoque la possibilité de consacrer des fonds
				oulipiens à l’achat de matériel (telle une imprimante laser). Compte tenu des
				possibilités offertes par <orgName>Ramsay</orgName>, l’<orgName>INALCO</orgName> et
					l’<orgName>ADAC</orgName> (<orgName>atelier ALAMO</orgName>), ainsi que du faible coût de
				l’utilisation, en boutique, d’une imprimante laser, aucun achat n'est envisagé dans
				l'immédiat.</p>
         <p>Une <name type="event">lecture Oulipienne</name> aura lieu à la médiathèque de
					Ramonville, le 28 Avril 88 à 18h.
					(<persName>H</persName> + <persName>M</persName>) <persName>M</persName> sont
				désignés. <persName>NA</persName> leur tiendra la main et veillera à ce qu'aucun
				débordement ne s'ensuive.</p>
         <p>
            <persName>Marie Jouannic</persName>, notre avignonnaise égérie est accueillie avec
				émotion. Elle nous cause du festival, et, en particulier d’une lecture ininterrompue
				pendant trois semaines (du 9 au 29 Juillet)<pb n="3" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010312d/f3.image"/> pendant
				lesquelles nous devons assurer les relais. Il est convenu que ceux d'entre nous
				possédant la double appartenance liront pendant que se tiendra le stage <name type="manif">ALAMO</name> (du 11 au 16). <persName>MB</persName> gardera un
				étroit contact avec <persName>Marie</persName> afin qu’elle puisse définir un
				programme provisoire avant le 29 Janvier, puis définitif avant le
					4 Mars.</p>
         <p>
				        <label type="rubrique">5. Menu propos</label>
			      </p>
         <p>Ils ne seront pas rapportés ici, pour d'évidentes raisons de sécurité.</p>
         <p>
				        <label type="rubrique">6. Prochaine réunion</label>
			      </p>
         <p>Elle aura lieu le vendredi 19 Février, 18 heures 30, à
					Lancry et pour <persName>Jouet</persName>.</p>
      </body>
	  </text>
</TEI>
