<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../out/difdepo.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="../style.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T10010049-1964-11-28-CR">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Transcription du scan 10010049 pp. 10 à 11 (CR) : version TEI</title>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Brandon Wilner</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Stylage et annotation</resp>
          <name>Chiara Mainardi</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Édition numérique réalisée et distribuée par le projet ANR DifDePo</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><idno>T10010049-1964-11-28-CR</idno> <meeting xml:id="T10010049-1964-11-28">
          <date when="1964-11-28">28/11/1964</date>
          <list type="present">
            <item><persName ref="#fll"><choice><abbr>FLL</abbr><expan>François Le Lionnais</expan></choice></persName></item>
            <item><persName ref="#la"><choice><abbr>L</abbr><expan>Latis</expan></choice></persName></item>
            <item><persName ref="#rq"><choice><abbr>RQ</abbr><expan>Raymond Queneau</expan></choice></persName></item>
            <item><persName ref="#jl"><choice><abbr>JL</abbr><expan>Jean Lescure</expan></choice></persName></item>
            <item><persName ref="#na"><choice><abbr>NA</abbr><expan>Noël Arnaud</expan></choice></persName></item>
            <item><persName ref="#jd"><choice><abbr>JD</abbr><expan>Jacques Duchateau</expan></choice></persName></item>
            <item><persName ref="#pb"><choice><abbr>PB</abbr><expan>Paul Braffort</expan></choice></persName></item>
          </list>
          </meeting> </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2017-12-27">restore accidentally deleted attendance lists</change>
        <change when="2017-12-09">script "cleanup.xsl" appliqué</change>
        <change when="2017-10-20">Conversion docx-tei initiale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="CR">
    <body>
      <pb facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010049n/f10.highres" n="10"/>
      <p rend="incipit">OUVROIR DE LITTERATURE POTENTIELLE</p>
      <p>Circulaire n° 55</p>
      <p>COMPTE-RENDU DE LA REUNION DU 28 NOVEMBRE 1964</p>
      <p>PRESENTS :<persName ref="#na">N. Arnaud</persName>, <persName ref="#jl">J. Lescure</persName>, <persName ref="#fll">F. Le Lionnais</persName>, <persName ref="#la">Latis</persName>, <persName ref="#rq">R. Queneau</persName>, <persName ref="#jd">J. Duchateau</persName>.</p>
      <p>PRESIDENTS : <persName ref="#pb">P. BRAFFORT</persName>.</p>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> : J’ai une idée qui serait intéressante pour feu l’<orgName ref="#oupeinpo">OuPeinPo</orgName> : soit 15 éléments—chaque élément étant une forme simple ; il faudrait que chaque élément puisse occuper l’une des 15 « places » et que dans chaque cas l’on obtienne un tableau ayant un sens. Le sens est indispensable à mon avis, et ça devient d’autant plus intéressant que les tableaux obtenus se révèlent différents : par exemple la réception de… à l’<orgName ref="#academiefrancaise">Académie Française</orgName> devient la Forêt de Bondy.</p>
      <p><persName ref="#pb">P. BRAFFORT</persName> : <persName ref="#jeanmargat">Jean Margat</persName> avait fait pour <title ref="#lajoconde">La Joconde</title> (le film réalisé par <persName ref="#hgruel">H. Gruel</persName>) un travail s’inspirant de cette idée.</p>
      <p><persName ref="#jl">LESCURE</persName> : J’avais parlé, je crois, déjà d’une suggestion faire à des peintres travaillant sur des cartons de tapisserie. Puisque les laines sont numérotées suivant leur couleur, ils auraient dû, au lieu de combiner lesdites couleurs, opérer seulement sur les références : B2, J4, V6, R8, etc. par exemple.</p>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> : <persName ref="#brueghel">Brueghel</persName> numérotait ses couleurs et « jouait » avec les numéros.</p>
      <p><persName ref="#pb">P. BRAFFORT</persName> : Nous avons donc de quoi relancer la <orgName ref="#peinpo">peinpo</orgName>…</p>
      <p><persName ref="#rq">QUENEAU</persName> : La <orgName ref="#peinpo">peinpo</orgName> voudrait voler de ses propres ailes avant d’en avoir.</p>
      <p><persName ref="#na">ARNAUD</persName> : Il faudrait les convaincre que leurs « idées » sont inopportunes et les soumettre à nos vues ; ou alors choisir de mauvais peintres qui ne seront que des exécutants.</p>
      <p><persName ref="#rq">QUENEAU</persName> : <orgName ref="#oupeinpo">Oupeinpo</orgName> sur la planche.</p>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> : Il y a quand même <persName ref="#cb">Berge</persName> et <persName ref="#bucaille">Bucaille</persName>.</p>
      <p><persName ref="#rq">QUENEAU</persName> (rêveur) : Rien que des B.</p>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> : L’OuLiPo c’était <persName ref="#jq">Queval</persName> et <persName ref="#rq">Queneau</persName>…</p>
      <p><persName ref="#rq">QUENEAU</persName> : Ah !</p>
      <p><persName ref="#na">ARNAUD</persName> : Il y a aussi <persName ref="#baj">Baj</persName>.</p>
      <p><persName ref="#pb">BRAFFORT</persName> : Buffet, Bicasso, Banessier.</p>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> : Les mathématiques et la peinture, il faut faire attention, se méfier, le nombre d’or, vous voyez ce que je veux dire. Bref, nous devons contrôler sévèrement l’<orgName ref="#oupeinpo">Oupeinpo</orgName>.</p>
      <pb facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010049n/f11.highres" n="11"/>
      <p><persName ref="#jl">LESCURE</persName> : A propos de l’<term ref="#irrationalite">irrationalité</term> des sonnets de <persName ref="#jb">Bens</persName>, je me demande si l’irrationnel de pi ne commence pas avec les points. Donc 3,1415 qui a servi à <persName ref="#jb">Bens</persName> pour ses sonnets, ne peut donner des <term ref="#sonnetsirrationnels">sonnets irrationnels</term>. Il faut réintroduire l’irrationalité.</p>
      <p><persName ref="#rq">QUENEAU</persName> : Ou peut-être modifier son contrat chez <orgName ref="#gallimard">Gallimard</orgName> ?</p>
      <p>(Discussion serrée au cours de laquelle il est fait état d’une « lettre » de <persName ref="#ggallimard">G. Gallimard</persName> à <persName ref="#jb">Bens</persName>.)</p>
      <p><persName ref="#jd">DUCHATEAU</persName> : J’ai lu les carnets de <persName ref="#james">James</persName> dont <persName ref="#rq">Queneau</persName> avait parlé, et je voudrais revenir sur la discussion de la précédente séance concernant le problème des <term ref="#structures">structures</term>, et de la naïveté à leur égard.</p>
      <p>Il est certain que <persName ref="#james">James</persName> examine soigneusement les possibilités d’une situation donnée. Et qu’il le fait systématiquement… Par exemple lorsque <persName ref="#paulbourget">Paul Bourget</persName> lui raconte l’histoire de cette jeune fille qui s’est suicidée parce que sa mère faisait l’amour dans la pièce à côté, <persName ref="#james">James</persName> dit que, pour qu’il puisse se servir de cette histoire, il est obligé de songer à l’Amérique et aux Américains. Les différentes versions de cette histoire, il les examine à la lumière de ces contraintes, du type psycho-sociologique.</p>
      <p><persName ref="#pb">BRAFFORT</persName> : Ce sont aussi des contraintes.</p>
      <p><persName ref="#jd">DUCHATEAU</persName> : Ne sont-elles pas dangereuses dans la mesure où elles restent vagues ?</p>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> : C’est le problème des ensembles « mal » définis.</p>
      <p><persName ref="#jd">DUCHATEAU</persName> : Est-ce qu’il n’aurait pas été plus intéressant que <persName ref="#james">James</persName> laisse de côté ces contraintes-là, et se livre à une étude, disons complète, de toutes, y compris les invraisemblables possibilités de l’histoire, en n’utilisant que les éléments contenus dans l’anecdote ?</p>
      <p><persName ref="#pb">BRAFFORT</persName> : A partir du moment où vous passez des mots aux sentiments, vous quittez le local, si j’ose dire, pour aborder le global.</p>
      <p><persName ref="#rq">QUENEAU</persName> : Oui, l’OuLiPo affronte-là le problème du <term ref="#continu">continu</term> et du <term ref="#discontinu">discontinu</term>.</p>
      <p><persName ref="#jd">DUCHATEAU</persName> : Un autre exemple. <persName ref="#james">James</persName> donne des listes de noms propres. J’ai cherché si ces noms étaient le résultat de procédé de transformation. Je n’ai rien trouvé.</p>
      <p><persName ref="#rq">QUENEAU</persName> : Moi non plus.</p>
      <p><persName ref="#jd">DUCHATEAU</persName> : Donc on est dans l’intuition. Une intuition sollicitée, explorée, <persName ref="#james">James</persName> ne se contente pas de ces petites histoires personnelles, il cherche, mais est-ce qu’il cherche avec méthode ? Est-ce que surtout le psychologisme ne fausse pas sa recherche ? Quand il dit je vais écrire un livre de X mots, en tant de chapitres, il précise : parce que je voudrais créer telle et telle impressions.</p>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> : La psychologie peut aussi fournir des contraintes. <orgName ref="#lespressesdelacite">Les Presses de la Cité</orgName> fournissaient à <persName ref="#bruce">Bruce</persName> des contraintes très strictes après étude du marché. Les lecteurs veulent le premier coup de revolver à telle page, le premier cadavre au plus tard à telle autre, etc…</p>
      <p><persName ref="#rq">QUENEAU</persName> : A propos de « policiers », il y a les contraintes du genre par <persName ref="#vandine">Van-Dine</persName>.</p>
      <p><persName ref="#pb">BRAFFORT</persName> : On devrait faire un répertoire de tous les livres qui nous fournissent des listes de contraintes.</p>
      <p>Il est question de la S.F Italienne, des contraintes romanesques données par <persName ref="#godsi">Godsi</persName>. Latis rappelle que <persName ref="#georgespolti">Georges Polti</persName> rendit visite à <persName ref="#jany">Jany</persName> sur son lit de mort et lui demanda : « Alors, ça va ? »</p>
      <p>Puis Lescure évoque nos engagements avec <persName ref="#moutton">Moutton</persName> et fait adopter le principe de l’examen du sommaire du premier cahier, lors de la prochaine séance, cahier consacré à la rétrospective de l’OuLiPo.</p>
      <p>Le S.P.</p>
      <p><persName ref="#jd"><choice><abbr>J.D.</abbr><expan>Jacques Duchateau</expan></choice></persName></p>
    </body>
  </text>
</TEI>