<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T10010184-1976-03-CV">
	  <teiHeader>
		    <fileDesc>
         <titleStmt>
				        <title>Transcription du scan 10010184 pp. 1 à 1 (CV) : version TEI</title>
				        <respStmt>
					          <resp>transcription</resp>
					          <name>Clémentine Pradère Ascione</name>
				        </respStmt>
				        <respStmt>
					          <resp>balisage</resp>
					          <name>Chiara Mainardi</name>
				        </respStmt>
			         <respStmt>
               <resp>Conversion docx-tei initiale  </resp>
               <name>Hélène Campaignolle</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
				        <p>Édition numérique réalisée et distribuée par le projet ANR DifDePo</p>
			      </publicationStmt>
         <sourceDesc>
				        <bibl>
					          <idno>T10010184-1976-03-CV</idno>
					          <title>Convocation à <ref target="#T10010184-1976-03">une réunion Oulipo</ref>,						envoyée le <date when="1976-03-25">25/03/1976</date> par <persName role="expéditeur">PF</persName>               </title>
				        </bibl>
			      </sourceDesc>
      </fileDesc>
		    <revisionDesc>
			      <listChange>
            <change when="2017-12-09">script "cleanup.xsl" appliqué</change>
				
				        <change when="2017-11-09">Conversion docx-tei initiale  </change>
			      </listChange>
		    </revisionDesc>
	  </teiHeader>
	  <text type="CV">
		    <body>
         <pb n="1" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010184f/f1.highres"/>
         <p rend="incipit">OULIPO</p>
         <p rend="incipit">Paris le 25-3-76.</p>
         <p>Brigadière, brigadiers,</p>
         <p>Rendons tout d’abord hommage au Président <persName>Le Lionnais</persName> qui a su pendant si longtemps recevoir l’Oulipo avec la chaleur que l’on sait. Rendons hommage aussi au talent de <persName>Marie-Adèle</persName> qui a su nourrir l’Oulipo avec la perfection qui lui est habituelle. Rendons hommage enfin, à <persName>Perec</persName> qui accepte de prendre la relève.</p>
         <p>La prochaine réunion de l’Oulipo aura lieu le 15 Avril à 11 heures 30 chez <persName>Georges Perec</persName> au 13 de la rue Linné dans le 5e. La station de métro la plus proche est Jussieu et la porte d’entrée est au fond de la cour.</p>
         <p>L’ordre du jour sera ce que nous en ferons mais d’ores et déjà trois points sont inscrits :</p>
         <p>-	Distribution du 3e volume de la <term>bibliothèque Oulipienne</term> (deux exemplaires par tête d’oulipien)</p>
         <p>-	Distribution des photographies développées par les soins de Kodak (32 Francs pièce)</p>
         <p>-	Lecture d’une lettre de <persName>Blaise Gauthier</persName> au Président Fondateur.</p>
         <p>Pour des raisons d’intendance faciles à comprendre, Perec souhaiterait rapidement être fixé sur le nombre des présents. Soyez donc assez gentils pour faire vite. Merci.</p>
         <p>Bien oulipiennement,</p>
         <p>
            <persName>Paul Fournel</persName>
				        <lb/>Un secrétaire.</p>
      </body>
	  </text>
</TEI>
