<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T10010033-1963-07-CR">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Transcription du scan 10010033 pp. 1 à 5 (CR) : version TEI</title>
            <respStmt>
               <resp>transcription</resp>
               <name>Natalie Berkman</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>stylage</resp>
               <name>Natalie Berkman</name>
            </respStmt>

            <respStmt>
               <resp>Conversion docx-tei initiale  </resp>
               <name>Chris</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Édition numérique réalisée et distribuée par le projet ANR DifDePo</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno>T10010033-1963-07-CR</idno>
               <meeting xml:id="T10010033-1963-07">
                  <date when="1963-07-01">01/07/1963</date>
                  <list type="present">
                     <item>
                        <persName>AMS</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName>JQ</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName>RQ</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName>FLL</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName>JL</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName>JD</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName>NA</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName role="président">JB</persName>
                     </item>
                  </list>
               </meeting>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change when="2018-01-06">restore date from docx</change>
            <change when="2018-01-02">restore accidentally deleted attendance lists</change>
            <change when="2017-12-27">restore accidentally deleted attendance lists</change>
            <change when="2017-12-09">script "cleanup.xsl" appliqué</change>
    
            <change when="2016-08-04T12:34:07Z">Conversion docx-tei initiale  </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="CR">
      <body>
         <pb n="1" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010033j/f1.highres"/>
         <p rend="incipit">
    OUVROIR DE <lb/>LITTERATURE <lb/>POTENTIELLE<lb/>
         </p>
         <p rend="incipit">Circulaire n° 35</p>
         <p rend="incipit">REUNION DU 1er JUILLET 1963</p>
         <p rend="incipit">PRESENT : <persName>A.M. Schmidt</persName>, <persName>J. Queval</persName>.
     <persName>R. Queneau</persName>, <persName>F. Le Lionnais</persName>, <persName>J.
     Lescure</persName>, <persName>J. Duchateau</persName>, <persName>J. Bens</persName>,
     <persName>N. Arnaud</persName>.</p>
         <p rend="incipit">PRESIDENT : <persName>J. BENS</persName>.</p>
         <p>Après que la Président se soit muni, pour rédiger l’ordre du jour, de papier et d’un crayon ad
    hoc (c’est-à-dire « à bille »), il fait l’inventaire systématique des interventions, et constate
    que ledit ordre du jour est bien chargé. D’autant plus que <persName>Lescure</persName>, bien
    qu’il n’ait rien à dire, suivant son propre aveu, se « réserve d’intervenir dans le courant des
    débats ».</p>
         <p>
            <persName>Queneau</persName>, pour sa part, révèle qu’il a « six trucs à dire », ce qui
    n’arrange rien. (Mais il renoncera gentiment à quelques-uns.)</p>
         <p>Le menu ayant été choisi et récapitulé, selon la coutume, la séance s’ouvre effectivement.</p>
         <p>Non sans que des félicitations particulières et générales aient été signifiées à
     <persName>Jean Queval</persName>, à propos des deux ouvrages dont il vient d’honorer l’OuLiPo.
    Il s’agit, bien entendu, du recueil de poèmes réunis sous le titre de <title>LIEUX-DITS</title>
     (<orgName>Mercure de France</orgName>) et du roman intitulé <title>ETC</title>.
     (<orgName>Gallimard</orgName>).</p>
         <p>
            <persName>Le Lionnais</persName> formule des plaintes amères à l’encontre de
     <persName>Lescure</persName> qui, après nous avoir longuement et sévèrement conviés à nous
    rendre à Cerisy, fait mine de ne plus vouloir y aller, mettant ainsi en péril le présent et
    l’avenir de la <term>littérature potentielle</term> et <term>automatique</term>.</p>
         <p>LE PRESIDENT (à <persName>Lescure</persName>) : Justifiez-vous.</p>
         <p>
            <persName>LESCURE</persName> : C’est-à-dire que… si mon absence… Enfin, voilà :</p>
         <list type="ordered">
            <item>j’ai téléphoné chez <persName>Le Lionnais</persName>, ça ne répondait pas ;</item>
            <item>
               <persName>Le Lionnais</persName> devait faire un rapport ;</item>
            <item>me faire parler de <term>littérature mécanique</term>, je ne sais pas si…</item>
         </list>
         <p>LE PRESIDENT : La défense de <persName>Lescure</persName> étant timbrée du double sceau de
    l’obscurité et de la mauvaise foi, nous la déclarons irrecevable. Je demande que l’on vote pour
    décider de la présence de <persName>Lescure</persName> à <name type="manif">Cerisy</name>.</p>
         <p>Le vote à mains levées décide, à l’unanimité moins une voix (la
            <pb n="2" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010033j/f2.highres"/> sienne), que <persName>Lescure</persName> devra se trouver à <name type="manif">Cerisy</name> pour y parler de l’OuLiPo.</p>
         <p>
            <persName>Le Lionnais</persName>, coupant la poire en deux (chercher la poire), propose que deux
    exposés de vingt minutes chacun soient envisagés, l’un par <persName>Lescure</persName>, l’autre
    par <persName>Duchateau</persName>. Ce programme (écouter parler <persName>Duchateau</persName>)
    convainc les derniers hésitants. Le rendez-vous est fixé à <name type="manif">Cerisy</name>, le
    15 juillet, à 15 heures. (Bien entendu, ceux qui veulent arriver avant peuvent le faire.)</p>
         <p>Divers arrangements sont pris, concernant le logement, le trajet, etc.
     <persName>Arnaud</persName>, qui a la délicate tâche d’amener <persName>Duchateau</persName>,
    demande à quelle heure l’on peut arriver. <persName>Lescure</persName> déclare que cela n’a
    aucune importance. Il précise même :</p>
         <p>
            <persName>LESCURE</persName> : Si vous arrivez vers minuit, vous trouverez tout le monde à
    quatre pattes, en train de jouer à un jeu psychologiques</p>
         <p>
            <persName>R. Queneau</persName> évoque l’éternel et toujours douloureux problème des
    comptes-rendus. Le départ du S.P. va le poser d’une manière toute nouvelle. On parle des
    enregistrements de nos réunions. Le S.P. semble leur être favorable. Mais :</p>
         <p>
            <persName>ARNAUD</persName> : Cela fait perdre un temps fou : pour deux heures d’enregistrement,
    vous avez une heure de bruits de fourchettes.</p>
         <p>On convient cependant que <persName>Duchateau</persName> s’en chargera, avec ou sans
    magnétophone, à son gré. Mais (encore lui) :</p>
         <p>
            <persName>ARNAUD</persName> : Je propose que l’on continue de confier la rédaction des C.R. à
    notre cher (salaud !) Secrétaire Provisoire. Ainsi, ils pourront conserver cette unité de style
    qui-que-quoi-dont-où.</p>
         <p>
            <persName>QUEVAL</persName> : A mon avis, et pour accentuer le caractère
     « <term>automatique</term> » de notre littérature, il serait bon de donner ça à une
    machine.</p>
         <p>LE PRESIDENT : Et de lui faire effectuer des <term>permutations</term> de circulaires…</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> : On pourrait avoir des C.R. OuLiPiens.</p>
         <p>LE PRESIDENT : En <term>S + 7</term>, par exemple…</p>
         <p>
            <persName>LESCURE</persName> : C’est cela ; je ferai le dernier en <term>S + 7</term> !</p>
         <p>
            <persName>Le Lionnais</persName> fait passer un exemplaire du <title>Dossier 17</title>, destiné
    à <persName>Mme et M. Hirschberg</persName>, et que tout le monde revêt de sa signature. On
    déplore la faible surface réservée à cette opération sur la page de titre.</p>
         <p>QUELQU’UN : Il faudra réclamer des pages de garde sur les prochains dossiers.</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> : Et même d’avant-garde !</p>
         <pb n="3" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010033j/f3.highres"/>
         <p>Le Président déplore l’illisibilité de sa signature et demande :</p>
         <p>LE PRESIDENT : Comment avoir une signature comme <persName>Le Lionnais</persName> ?</p>
         <p>
            <persName>LESCURE</persName> : C’est pas une signature, c’est une affiche !</p>
         <p>On signe par procuration pour les absents—ou par défaut, suivant les cas.</p>
         <p>
            <persName>R. Queneau</persName> ayant décidé de supprimer deux ou trois points de son ordre du
    jour personnel, il rappelle brièvement, pour ceux qui n’assistaient pas à la dernière réunion,
    les principes de la <term>littérature matricielle</term> :</p>
         <p>a+b a’ + b’ aa’ + bc’</p>
         <p>x =</p>
         <p>c + d c’ + d’ cb’ + dd’</p>
         <p>Suivent quelques réflexions sur les prononciations de 1 (l’université) et 0 (l’élément
    annulateur). 0 se prononcera OEU.</p>
         <p>Le Président demande, non sans malignité, quelle différence ces « gens du Nord » entendent
    réellement faire entre in et un. <persName>Queneau</persName> répond froidement qu’en ce qui le
    concerne, il n’en a jamais réellement entendu aucune.</p>
         <p>
            <persName>LESCURE</persName> (Auvergnat) : N’avez-vous pas remarqué que notre Président prononce
    un en parlant du nez ? (Au Président) : Soyez franc : avouez que vous le prononcez en soufflant
    par les naseaux…</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> : Prince des Naseaux !</p>
         <p>LE PRESIDENT : Depuis la fondation de l’OuLiPo, c’est-à-dire depuis un peu plus de deux ans et
    demi, j’attends avec angoisse cette allusion à mon pif. Il est triste qu’elle ait fini par
    arriver, et que ce soit un auverpin qui la fasse.</p>
         <p>
            <persName>ARNAUD</persName> : Quel étrange Président nous avons aujourd’hui !</p>
         <p>
            <persName>Le Lionnais</persName> remarque que la <term>littérature matricielle</term> est une
    nouvelle direction de l’OuLiPo et que ce jour est un grand jour. Il demande à
     <persName>Queneau</persName> de refaire son exposé sur ce sujet, avec de plus amples détails,
    au cours, par exemple, de la prochaine réunion. Adopté.</p>
         <p>
            <persName>Le Lionnais</persName> lit alors un court texte de science-fiction de
     <persName>Fredric Brown</persName>, tiré de <title>Fantômes et Farfafouilles</title>
     (<orgName>Denoël</orgName>). Cette nouvelle, excellente, justifie l’introduction de
     <persName>Brown</persName> dans le Panthéon des « <term>plagiaires par
    anticipation</term> ».</p>
         <pb n="4" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010033j/f4.highres"/>
         <p>
            <persName>Queneau</persName> consent à revenir, pour un instant, sur l’application du
     <term>calcul matriciel</term> au langage. Il a fait un exercice avec une
     « <term>micro-grammaire</term> » (une seule matrice) et un « <term>micro-langage</term> » (29
    mots). Cet exercice aiguise l’intérêt de chacun. On attend avec d’autant plus d’impatience un
    exposé plus complet de la théorie.</p>
         <p>
            <persName>Le Lionnais</persName> propose alors d’écrire des poèmes en n’utilisant que des
    vocables humains que comprennent certains animaux. On aurait ainsi des poèmes pour chiens, pour
    corbeaux, pour renards, etc.</p>
         <p>On pourrait également écrire des poèmes combinant les vocables appartenant au langage propre
    de plusieurs animaux. Le Lionnais parle de la possibilité d’écrire des dialogues entre un phoque
    et un pinson, ou un renard et une sauterelle.</p>
         <p>LE PRESIDENT : N’est-ce pas ce que l’on désigne sous le nom « <term>dialogue de
    sourds</term> » ?</p>
         <p>
            <persName>LESCURE</persName> : Un de mes clients m’a dit un jour qu’il est entraîneur de chevaux
    de course, qu’il lit fréquemment <persName>Baudelaire</persName> à ses chevaux, et qu’ils
    semblent adorer ça…</p>
         <p>
            <persName>QUENEAU</persName> : C’est ce qu’on appelle le doping. C’est à cause de
     <persName>Baudelaire</persName> que le <orgName>P.M.U.</orgName> roule vers l’abîme.</p>
         <p>
            <persName>QUEVAL</persName> : Je vous rappelle que <persName>Mac Orlan</persName> a apprivoisé
    des corbeaux qui comprenaient parfaitement son langage.</p>
         <p>
            <persName>LESCURE</persName> : Mais faisait-il parler « corbeau » par ses chats ?</p>
         <p>Le Président cite encore le cas des chiens de bergers. <persName>Arnaud</persName> précise que
    les chiens sont lettristes. <persName>Lescure</persName> estime que les idées de <persName>Le
     Lionnais</persName> vont permettre aux poètes dont les lecteurs diminuent de trouver un nouveau
    public.</p>
         <p>
            <persName>QUENEAU</persName> : Je pensais, récemment, qu’il y aurait un texte de choix pour la
    méthode <term>S + 7</term> : c’est <persName>Euclide</persName>.</p>
         <p>A l’unanimité, <persName>Lescure</persName> est chargé de traduire, en <term>S + 7</term>, les
    premières propositions d’<persName>Euclide</persName>.</p>
         <p>Diverses considérations sont émises à propos des <term>machines</term>, et de quelques travaux
    qu’on pourrait leur demander, comme la réalisation d’un dictionnaire numérotant les mots par
    catégorie (A = adjectif, S = substantif, etc.) Le premier adjectif du dictionnaire serait ainsi
    numéroté A1, le second A2, et ainsi de suite. Pour les autres catégories, il en irait évidemment
    de même. Un tel dictionnaire permettrait, non seulement de réaliser beaucoup plus vite des
     <term>S = n</term> (en particulier pour n très grand), mais encore de faire réaliser ce travail
    par n’importe quelle <term>machine</term>.</p>
         <pb n="5" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010033j/f5.highres"/>
         <p>
            <persName>Queval</persName> ayant remarqué, sournoisement, que la méthode <term>S + 7</term>
    fait un peu « <term>farce</term> », <persName>Queneau</persName> remarque à son tour que c’est
    la première fois que le mot « <term>farce</term> » est prononcé, à une réunion OuLiPienne, à
    propos des travaux de l’OuLiPo. Heureusement, <persName>A.M. Schmidt</persName> signale que ce
    mot est utilisé, à des fins tout à fait graves, par les théologiens. L’apaisement revient.</p>
         <p>
            <persName>Queval</persName> parle alors d’un article sur WATERLOO commandé par <persName>Pierre
     Larousse</persName> à <persName>Jules Vallès</persName>.</p>
         <p>
            <persName>QUENEAU</persName> : Permettez-moi de vous interrompre pour vous signaler que dans une
    des premières éditons du <title>Larousse</title>, on pouvait lire :
     « <persName>Bonaparte</persName> est mort le 18 Brumaire »… (<persName>A Queval</persName>) :
    Mais que dit-il de Waterloo ?</p>
         <p>
            <persName>QUEVAL</persName> :</p>
         <list type="ordered">
            <item>Je ne sais pas !</item>
            <item>Il doit y avoir quelque chose !</item>
            <item>
               <persName>Jules Vallès</persName> étant allé à Waterloo pour rédiger ce fameux article est
     revenu, au bout de 15 mois, avec un livre. <persName>Larousse</persName> n’en a pas
     voulu.</item>
         </list>
         <p>On désigne, par ordre d’invitation, les futurs invités de l’OuLiPo. Ce sont : MM.
     <persName>FERRY</persName>, <persName>GUIRAULT</persName>, <persName>GROSSE</persName>, et
     <persName>FOUCAULT</persName>.</p>
         <p>On parle, assez longuement, des extraordinaires faux de <persName>Vrain-Lucas</persName> et de
    la naïveté de <persName>Michel Chasles</persName>.</p>
         <p>
            <persName>Duchateau</persName> précise que c’est dans l’acte I d’<title>Ondine</title> que se
    trouve le vers célèbre : « Un seul être vous manque et tout est repeuplé. »</p>
         <p>On convient, enfin, de se retrouver, le 22 août, à 19 heures, chez <persName>LE
     LIONNAIS</persName>, dont nous rappelons l’adresse :</p>
         <p>23 route de la Reine</p>
         <p>BOULOGNE (Seine)</p>
         <p>Rez-de-chaussée droite</p>
         <p>
            <persName>Ythier Marchant</persName>.</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
