<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../out/difdepo.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="../style.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T10010017-1962-03-CR">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Transcription du scan 10010017 pp. 1 à 5 (CR) : version TEI</title>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Jonathan Baillehache</name>
          <name>Camille</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Stylage et annotation</resp>
          <name>Eva Lassalle</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Édition numérique réalisée et distribuée par le projet ANR DifDePo</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><idno>T10010017-1962-03-CR</idno> <meeting xml:id="T10010017-1962-03">
          <date when="1962-03-16">16/03/1962</date>
          <list type="present">
            <item><persName ref="#na"><choice><abbr>NA</abbr><expan>Noël Arnaud</expan></choice></persName></item>
            <item><persName ref="#jb"><choice><abbr>JB</abbr><expan>Jacques Bens</expan></choice></persName></item>
            <item><persName ref="#cb"><choice><abbr>CB</abbr><expan>Claude Berge</expan></choice></persName></item>
            <item><persName ref="#jd"><choice><abbr>JD</abbr><expan>Jacques Duchateau</expan></choice></persName></item>
            <item><persName ref="#jl"><choice><abbr>JL</abbr><expan>Jean Lescure</expan></choice></persName></item>
            <item><persName ref="#rq"><choice><abbr>RQ</abbr><expan>Raymond Queneau</expan></choice></persName></item>
            <item><persName ref="#jq"><choice><abbr>JQ</abbr><expan>Jean Queval</expan></choice></persName></item>
            <item><persName ref="#fll" role="président"><choice><abbr>FLL</abbr><expan>François Le Lionnais</expan></choice></persName></item>
          </list>
          </meeting> </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2018-01-06">restore date from docx</change>
        <change when="2018-01-02">restore accidentally deleted attendance lists</change>
        <change when="2017-12-27">restore accidentally deleted attendance lists</change>
        <change when="2017-12-09">script "cleanup.xsl" appliqué</change>
        <change when="2016-04-22T17:37:36Z">Conversion docx-tei initiale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="CR">
    <body>
      <pb facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010017h/f1.highres" n="1"/>
      <p rend="incipit"><orgName>OUVROIR DE <lb/>LITTERATURE <lb/>POTENTIELLE</orgName></p>
      <p rend="incipit">Circulaire N°19</p>
      <p rend="incipit">REUNION DU VENDREDI 16 MARS 1962</p>
      <p rend="incipit">PRESENTS : <persName ref="#na">Arnaud</persName>, <persName ref="#jb">Bens</persName>, <persName ref="#cb">Berge</persName>, <persName ref="#jd">Duchateau</persName>, <persName ref="#fll">Le Lionnais</persName>, <persName ref="#jl">Lescure</persName>, <persName ref="#rq">Queneau</persName>, <persName ref="#jq">Queval</persName>.</p>
      <p rend="incipit">EXCUSES : <persName ref="#la">Latis</persName>, <persName ref="#ams">Schmidt</persName>.</p>
      <p rend="incipit">PRESIDENT : <persName ref="#fll">François LE LIONNAIS</persName></p>
      <p><persName ref="#ams">Albert-Marie Schmidt</persName> nous a adressé une carte postale justifiant son absence par une grippe. L’assemblée tout entière forme des vœux pour le rétablissement d’une santé chère à chacun de nous.</p>
      <p>Le Sme <persName>Watson-Taylor</persName> a adressé à <persName ref="#rq">R. Queneau</persName> la lettre suivante :</p>
      <p>« Je suis commandé par votre collègue satrapique <persName ref="#md">Marcel Duchamp</persName>, que je viens de voir à New York, de vous féliciter bien chaudement sur le dernier <title>Dossier du Collège</title>, contenant les premiers résultats des recherches de votre OuLiPo. Il était on ne peut plus enthousiaste, disant que lui aussi était en train de faire des recherches linguistiques analogues, mais qui n’était pas encore prêtes à être présentées au monde même <term>pataphysique</term>. Mais il faudrait l’encourager.</p>
      <p>« On m’a dit que l’OuLiPo publie un bulletin régulier sur ses séances et ses réalisations théoriques. Ne pensez-vous pas qu’il serait une bonne idée d’envoyer une copie à <persName ref="#md">Duchamp</persName> ? Je pense que cela l’intéresserait énormément. Au cas où vous n’avez pas son adresse, c’est : 28 West 10th Street – NEW YORK – N.Y.</p>
      <p><persName>S.W.T</persName> »</p>
      <p>Le T.S. <persName ref="#md">Marcel Duchamp</persName> est nommé « Correspondant Étranger » à l’unanimité. Les bulletins lui seront adressés à l’avenir. Le S.P. est chargé de rédiger une lettre à son adresse, lettre qui sera signée, au cours de la prochaine séance, par les membres présents.</p>
      <pb facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010017h/f2.highres" n="2"/>
      <p><persName ref="#rq">R. Queneau</persName> et <persName ref="#na">N. Arnaud</persName> font état simultanément d’une lettre de <persName ref="#la">Latis</persName> qui demande à être nommé « membre surnuméraire ». (Cette lettre est versée aux archives.)</p>
      <p>On fait remarquer qu’un tel changement de fonctions n’est pas statutaire ; a déjà été refusé à <persName ref="#jq">J. Queval</persName>.</p>
      <p>On décide de surseoir à toute demande de cette sorte jusqu’à l’élaboration définitive des statuts.</p>
      <p>Une lettre de <persName>Pierre David</persName>, contenant deux traitements « <term>S+7</term> » (L’un sur un extrait de <title>Moby Dick</title>, l’autre sur <title>La Marseillaise</title>) est lue par <persName ref="#jb">J. Bens</persName>. Cette lettre est versée aux archives.</p>
      <p><persName ref="#jl">J. Lescure</persName> propose un nouveau jeu de société : étant donné un texte préalablement préparé par la méthode <term>S+n</term>, trouver la valeur de n (sans connaître le texte original, ou en le connaissant, c’est selon).</p>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> : Au-delà d’un certain nombre, tout revient au même.</p>
      <p><persName ref="#rq">QUENEAU</persName> : Si un dictionnaire comprend 7.000 mots et qu’on applique S+7000, on retrouve le texte original. Toute littérature est donc inconsciemment <term>potentielle</term>.</p>
      <p><persName ref="#jb">BENS</persName> : Pourquoi inconsciemment ? On n’en sait rien.</p>
      <p><persName ref="#cb">BERGE</persName> : D’ailleurs, pourquoi pas S+14.000 ?</p>
      <p><persName ref="#rq">R. Queneau</persName> donne lecture d’un texte de <persName>Claude Roy</persName>, parut dans la <orgName>NRF</orgName> de mars, relatif à un ouvrage du sieur <persName>Gravollet</persName> destiné aux comédiens. Cet article est versé aux archives. L’ouvrage sera recherché pour constituer le tome premier de la <title>Bibliothèque oulipienne</title>. (Cet honneur est dû, on s’en doute assez, au célèbre exercice de prononciation : dis-moi, OuLiPo-de-beurre, quand te désOuLiPo-de-beurreriseras-tu, etc…)</p>
      <p>On signale l’article de <persName>Sylvain Ziègel</persName>, paru dans « <title>Arts</title> », et qui mélange allégrement MM. <persName>Butor</persName>, <persName>Saporta</persName> et l’OuLiPo. Une lettre protestative est envisagée. Il semble pourtant que la lassitude l’emportera sur l’indignation.</p>
      <pb facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010017h/f3.highres" n="3"/>
      <p><persName ref="#rq">QUENEAU</persName>: Dans une interview récente, accordée à <title>l’Express</title>, <persName>Michel Butor</persName> fait état d’une certaine « <term>potentialité</term> », à cause des répétitions de noms, et surtout de l’utilisation des noms de ville dont la fréquence était la plus haute dans un état et les états voisins.</p>
      <p><persName ref="#jb">BENS</persName> : J’aimerais faire quelques objections, qui ne s’adressent pas à la « <term>potentialité</term> » de <persName>Butor</persName> mais à l’utilisation abusive, en général, du terme « <term>potentiel</term> ». Je crois qu’il ne suffit pas qu’un texte ait été écrit suivant une certaine méthode pour qu’il accède à la <term>potentialité</term>. Il est vrai que nous n’avons jamais défini ce que nous entendons par là. Il serait peut-être bon de nous y mettre, afin d’éviter des écarts de langage extrêmement regrettables.</p>
      <p><persName ref="#cb">BERGE</persName> : Je ne suis pas d’accord. Prenez, par exemple, ce personnage de <persName>Tristan Derême</persName> qui donnait des notes aux poètes d’après la longueur des rues qui portaient leur nom. C’est <term>potentiel</term> !</p>
      <p><persName ref="#jb">BENS</persName> : Tout est <term>potentiel</term>, dans ce cas. Même cette bouteille !</p>
      <p><persName ref="#rq">QUENEAU</persName> : Vachement <term>potentielle</term> (il se sert).</p>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> : Permettez, permettez : Il s’agit, tout de même, d’inventer des structures littéraires.</p>
      <p><persName ref="#rq">QUENEAU</persName> : C’est bien ce qu’a fait <persName>Butor</persName> : il a inventé une technique.</p>
      <p><persName ref="#jl">LESCURE</persName> : Pour qu’il y ait <term>Littérature Potentielle</term>, il faut qu’il y ait littérature… Nous parlons d’un ouvrage dont il s’agit de savoir si c’est de la littérature. Il n’y aurait plus de problème si ce n’en était pas.</p>
      <p>(Silence.)</p>
      <p><persName ref="#rq">QUENEAU</persName> : C’est publié par <orgName>Gallimard</orgName> !</p>
      <p><persName ref="#jl">LESCURE</persName> : Quand c’est-y plus de la littérature ? À quel moment un <term>sonnet</term> n’est-il plus littéraire ?</p>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> : Un <term>sonnet</term> est toujours littéraire. Même s’il est mauvais. Il y a intention littéraire. <persName>Butor</persName> propose une technique. Elle est bonne, ou mauvaise, c’est un autre problème.</p>
      <p><persName ref="#jl">LESCURE</persName> : Je ne comprends pas à quel moment ce n’est plus de la littérature.</p>
      <p><persName ref="#rq">QUENEAU</persName> : C’est le sophisme du tas de sable.</p>
      <p><persName ref="#jq">QUEVAL</persName> : Il y a littérature quand il y a création.</p>
      <p><persName ref="#cb">BERGE</persName> : Où commence la création ?</p>
      <p><persName ref="#jq">QUEVAL</persName> : <persName ref="#jl">Lescure</persName> fait des <term>S+7</term>. Il fait aussi de la « création ». Ce n’est pas la même chose. Alors ?</p>
      <pb facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010017h/f4.highres" n="4"/>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> : Le problème de la création doit être écarté de nos propos. Une technique est proposée ; c’est elle qui nous intéresse. Si elle reste sans œuvre, elle ne présente pas d’intérêt au point de vue littéraire.</p>
      <p><persName ref="#rq">QUENEAU</persName> : La règle des trois unités est aussi délirante que nos procédés ou ceux de <persName>Butor</persName>.</p>
      <p><persName ref="#jl">LESCURE</persName> : Elle l’est d’avantage !</p>
      <p><persName ref="#jb">BENS</persName> : Pour être plus délirant que <term>S+7</term>…</p>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> : <persName ref="#jq">Queval</persName> voulait la parole. Je la lui donne.</p>
      <p><persName ref="#jq">QUEVAL</persName> : C’est pas parce que vous me donnez la parole que je vais la prendre.</p>
      <p>TOUS : Intéressant.</p>
      <p><persName ref="#jq">QUEVAL</persName> : Je signalerai cependant au S.P. qu’il y avait des virgules dans mon <title>Sonnet des Infinitifs</title>.</p>
      <p>Le S.P. : Je m’en moque.</p>
      <p>TOUS : OH-LA-LA.</p>
      <p>Le S.P. : Vous n’allez pas m’ennuyer pour des virgules !</p>
      <p><persName ref="#rq">QUENEAU</persName> : On est là pour ça !</p>
      <p>Le S.P. : Puisque vous êtes tous contre moi, c’est bon, je m’esscuse.</p>
      <p><persName ref="#rq">QUENEAU</persName> : J’ai étudié les <term>isomorphismes</term>. Il m’a fallu huit jours pour commencer à comprendre ce que ça peut donner. Si on remplace substantifs, verbes, etc… par d’autres, cela revient à du <term>S+7</term>. Il faut donc transformer tout le reste. C’est très complexe. On peut faire le tableau d’un <term>sonnet</term>, avec douze colonnes et quatorze rangées, et repérer sujet, verbe, compléments, etc…Cela se complique terriblement avec l’analyse logique. J’ai essayé avec le <term>sonnet</term> <title>Les prodiges de l’esprit humain</title>, de <persName>Nicolas Pavillon</persName>, où chaque <term>vers</term> est une proposition infinitive. Avec d’autres <term>sonnets</term>, cela devient très difficile.</p>
      <p><persName ref="#jl">LESCURE</persName> : Il faudrait poser la question à <persName>Gérald Antoine</persName>.</p>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> : Je crois qu’il faut commencer avec des poèmes peu difficiles, pour se rendre compte des difficultés. On peut s’approcher du poème en se contentant du substantif, du verbe et des adjectifs. Ou ajouter les verbes ? L’<term>isomorphisme</term> complet est très difficile.</p>
      <p><persName ref="#jb">BENS</persName> : Où le <term>morphisme</term>, si on change tout ? Je veux dire : qu’est-ce qui est <term>iso</term> ?</p>
      <pb facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010017h/f5.highres" n="5"/>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> : On conserve les parties du discours. Les propositions restent semblables.</p>
      <p><persName ref="#jq">QUEVAL</persName> : En réalité, c’est singulier, pour des potentialisateurs…</p>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> : Potentiomaîtres !</p>
      <p><persName ref="#jq">QUEVAL</persName> : …C’est très joli de mettre des propositions à la place des propositions. Mais nous n’avons pas à inventer l’équivalence des <term>sonnets</term>. Nous devons inventer des <term>contenants</term>.</p>
      <p><persName ref="#fll">LE LIONNAIS</persName> : Ce n’est pas une forme fixe! C’est une technique…</p>
      <p><persName ref="#na">ARNAUD</persName> : En 1942, j’avais fait un jeu de cet ordre…Un poème était passé de l’un à l’autre, et chacun le modifiait en utilisant uniquement des synonymes. Je tâcherai d’en retrouver des exemples et de les communiquer à une prochaine réunion.</p>
      <p><persName ref="#jb">Bens</persName> lit <ref>deux poèmes</ref> <term>antérimés</term> que l’on verse aux archives.</p>
      <p>Le S.P. répond aux diverses accusations concernant le retard des comptes-rendus de séance (Il y répond mal.) Et promet de faire mieux à l’avenir.</p>
      <p>La prochaine réunion est fixée au</p>
      <p>JEUDI 12 AVRIL 1962</p>
      <p>à midi 30, au Restaurant du Vieux Paris.</p>
      <p>Le Secrétaire Provisoire.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>