<?xml-model href="../difdepo.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T10010149-1973-04-CV">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Transcription du scan 10010149 pp. 1 à 2 (CV) : version TEI</title>
            <respStmt>
               <resp>transcription</resp>
               <name>utilisateur-p3</name>
            </respStmt>
      
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Edition numérique distribué par le projet ANR DifDePo</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno>T10010149-1973-04-CV</idno>
               <title>Convocation à <ref target="#T10010149-1973-04">une réunion Oulipo</ref>, envoyée le <date when="1973-04-04"/> par <persName role="expéditeur"/>
               </title>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change when="2017-12-09">script "cleanup.xsl" appliqué</change>
            <change>Conversion docx-tei initiale 
        <date>2017-11-13T17:24:16Z</date>
               <name>utilisateur-p3</name>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="CV">
      <body>
         <pb n="1" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100101491/f1.image"/>
         <p rend="incipit">Le 4 Avril [1973]</p>
         <p rend="incipit">L’œil était dans la tombe et regardait la Caisse d’Epargne.</p>
         <p rend="incipit">Chers Brigadiers,</p>
         <p>A notre dernière réunion du 28 Mars nous avons fixé la prochaine réunion au Mercredi 25 Avril à 11 heures. Notre invité d’honneur sera <persName>Emile LEIPP</persName> (du moins nous le souhaitons vivement). A l’ordre du jour : « <title>La loi du Talion</title> ». Le jour 0.</p>
         <p>Pour tenir compte des absences d’un grand nombre d’entre nous dans les deux dernières décades de Mai, nous avons admis en principe que la réunion suivante de l’OuLiPo se tiendrait le Jeudi 10 Mai.</p>
         <p>Outre le formulaire habituel qui permet d’approcher une solution convenable des problèmes d’intendance et de cuisine (formulaire auquel l’un d’entre nous, que l’amitié nous interdit de nommer, s’obstine à ne pas répondre), vous trouverez un autre formulaire dont voici la justification :</p>
         <p>En dehors des exemplaires qui seront remis à chacun à titre privé et dont la distribution relève de sa propre conscience, il conviendra de prévoir un service de presse, assumé par l’éditeur, destiné à des personnalités que nous considérons comme des amis de l’OuLiPo ou des écrivains travaillant dans des directions voisines. Par exemple <persName>Max BENSE,</persName> nos anciens invités d’honneur, etc. Voudriez-vous indiquer dans ce 2<hi>ème</hi> formulaire (et nous le retourner) les noms qui vous paraissent les plus qualifiés pour recevoir ce service de presse, ceci afin d’éviter les lacunes et les doubles emplois.</p>
         <p>Oulipiennement vôtre.</p>
         <p>Par procuration du secrétaire général définitivement provisoire ainsi que du secrétaire général provisoirement définitif.
        <note place="comment" resp="utilisateur-p3">
               <date when="2017-05-26T16:14:00Z"/>$$$ ajout manuscrit</note>
      
         </p>
      </body>
  </text>
</TEI>
