<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../out/difdepo.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="../style.css"?>
<TEI xml:id="t10010120-1970-12-cv" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Transcription du scan 10010120 pp. 1 à 1 (CV) : version TEI</title>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Eva Lassalle</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Stylage et annotation</resp>
          <name>Chiara Mainardi</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Édition numérique réalisée et distribuée par le projet ANR DifDePo</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><idno>t10010120-1970-12-cv</idno> <title>Convocation à <ref target="#t10010120-1970-12">une réunion Oulipo</ref>, envoyée le <date when="1970-12-17">17 décembre 1970</date> par <persName role="expéditeur">François Le Lionnais</persName></title></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <listPrefixDef>
        <prefixDef ident="difdepo" matchPattern="([a-z#\.]+)" replacementPattern="../thesauri/$1"/>
      </listPrefixDef>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2017-12-09">script "cleanup.xsl" appliqué</change>
        <change when="2017-09-09">Conversion docx-tei initiale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="cv">
    <body>
      <pb facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100101205/f1.highres" n="1"/>
      <p rend="incipit">François LE LIONNAIS <lb/>23, route de la Reine <lb/>92 – BOULOGNE SUR SEINE <lb/>605-90-13</p>
      <p rend="incipit">OUvroir de <lb/>LIttérature <lb/>POtentielle</p>
      <p rend="incipit">le 17 Décembre 1970</p>
      <p>Chers Brigadiers,</p>
      <p>L’embouteillement des services postaux à l’époque où la Terre se trouve au plus loin du Soleil, m’incite à ne pas attendre plus longtemps pour vous rappeler que la <name type="manif">prochaine réunion</name> de l’OuLiPo se tiendra comme convenu MERCREDI 12 JANVIER 1971 à 11 Heures chez le signataire de cette bafouille.</p>
      <p>En me répondant pour m’informer de vos intentions quant à cette réunion, je vous suggère de m’indiquer si vous souhaitez vous inscrire à l’ordre du jour pour une communication, dans quelle rubrique, sous quel titre. Je vous rappelle que les rubriques orthodoxes sont : CRÉATION, ACTION, ÉRUDITION, MENUS PROPOS. Vous pouvez, en outre, proposer la création d’une nouvelle rubrique, mais la prudence est requise en la matière.</p>
      <p>Pour ma part, je m’inscris dans CRÉATION, sur le thème « <title>L’absence de rime</title> », et ACTION : L’OuLiPo à <placeName>Nanterre</placeName>.</p>
      <p><persName>Raymond QUENEAU</persName> s’inscrit dans ÉRUDITION sur le sujet : « <title>Les invités d’honneur de l’OuLiPo de la préhistoire à fin 1970</title> » (Les anciens brigadiers sont priés de faire appel à leurs plus vieux souvenirs).</p>
      <p>X, Y, Z, dans ACTION : Progrès du projet d’une U E R pluridisciplinaire oulipienne financée par le <orgName>CNRS</orgName>.</p>
      <p>En espérant que le changement d’année ne s’accompagnera d’aucun embarras gastrique ni d’atteinte au foie, je vous adresse mes salutations les plus OuLiPiennes.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
