<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../difdepo.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T10010058-1965-08-CR">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Transcription du scan 10010058 pp. 2 à 5 (CR) : version TEI</title>
    <respStmt>
     <resp>transcription</resp>
     <name>Renee Altergott, Camille Vue</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>stylage</resp>
     <name>Natalie Berkman</name>
    </respStmt>

   </titleStmt>

   <publicationStmt>
    <p>Edition numérique distribué par le projet ANR DifDePo</p>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <idno>T10010058-1965-08-CR</idno>
     <meeting xml:id="T10010058-1965-08">
      <date when="1965-08-10"/>
      <placeName>chez FLL</placeName>
      <list type="present">
       <item><persName ref="#JQ"/></item>
       <item><persName ref="#CB"/></item>
       <item><persName ref="#RQ"/></item>
       <item><persName ref="#LFLL"/></item>
       <item><persName role="invité"/></item>
       <item><persName role="président" ref="#AB"/></item>
       <item><persName role="secrétaire" ref="#JD"/></item>
      </list>
     </meeting>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>

  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change when="2016-08-04T12:46:52Z">Oulipo specific tags added</change>
    <change>
     <date>2016-08-04T12:35:04Z</date>
     <name>Chris</name>
    </change>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
 <text type="CR">
  <body>
   <pb n="2"/>
   <p rend="incipit">
    OUVROIR DE <lb/>LITTERATURE <lb/>POTENTIELLE<lb/>
   </p>
   <p rend="incipit">Circulaire n°63</p>
   <p rend="incipit">COMPTE-RENDU DE LA REUNION DU 10 AOUT 1965</p>
   <p rend="incipit">Chez <persName>François Le Lionnais</persName>
   </p>
   <p rend="incipit">PRESENTS : <persName>J. Queval</persName>, <persName>F. Le Lionnais</persName>,
     <persName>C. Berge</persName>, <persName>R. Queneau</persName>, <persName>J.
     Duchateau</persName>, <persName>Latis</persName>.</p>
   <p rend="incipit">PRESIDENT : <persName>A. BLAVIER</persName>
   </p>
   <p rend="incipit">Lieu: Sous la tonnelle, il fait beau, le Kir (et le quart Vichy) sont frais, le
    gigot saignant, le bordeaux chambré à souhait.</p>
   <p>
    <persName>F. Le Lionnais</persName> nous invite à nous servir et prend la parole sur le thème
    démocratie et poésie.</p>
   <p>
    <ref>Annexe 1</ref> (communiqué à chacun)</p>
   <p>
    <persName>R.QUENEAU</persName>: Le 14 B me gêne à cause du hiatus.</p>
   <p>
    <persName>F.LE LIONNAIS</persName>: Tu ne respectes pas le secret.</p>
   <p>(Silence. Le dépouillement du vote est remis à plus tard.)</p>
   <p>
    <persName>Blavier</persName> donne la parole à <persName>Queval</persName> (qui refuse de
    communiquer au Secrétariat l’objet de son intervention), puis à
    <persName>Duchateau</persName>.</p>
   <p>
    <persName>J.DUCHATEAU</persName>: J’ai mis à profit mes vacances pour lire <title>le Juif
     errant</title>.</p>
   <p>
    <persName>LATIS</persName>: Mon livre de chevet: <persName>Rodin</persName> quel personnage, il
    m’arrive de déjeuner d’un radis noir.</p>
   <p>
    <ref>Annexe 2</ref>—<persName>Duchateau</persName>.</p>
   <p>
    <persName>LATIS</persName>: La composition du <title>Juif errant</title> est très rigoureuse,
    bien sûr il y a des quantités d’incidents provenant du fait qu’<persName>Eugène Sue</persName>
    suivait l’actualité et s’abandonnait aux digressions commandées par celle-ci, mail il n’en reste
    pas moins que ce roman reflète la parfaite maîtrise de <persName>Sue</persName> dans l’art de
    construire une histoire et de faire converger des anecdotes apparemment parallèles au moment
    voulu.</p>
   <p>
    <persName>R.QUENEAU</persName>: Il serait intéressant de savoir si les contraintes mises en
    évidences par <persName>Duchateau</persName> ont été utilisées systématiquement d’une part,
    intuitivement ou non d’autre part.</p>
   <p>
    <persName>C.BERGE</persName>: On pourrait déjà établir une liste des correspondances
    bi-univoques.</p>
   <p>
    <persName>F.LE LIONNAIS</persName>: J’avais fait autrefois un travail dans ce sens sur
     <persName>Zévacco</persName> que je vais rechercher.</p>

   <pb n="3"/>

   <p>
    <persName>A.BLAVIER</persName>: Il serait peut-être curieux aussi d’examiner si la suppression
    pendant un laps de temps de la parution du feuilleton influe sur les structures utilisées.</p>
   <p>
    <persName>J.QUEVAL</persName>: Si ces <term>structures</term> correspondent à quelque chose ça
    me paraît bien commode: je fais pour la télévision un feuilleton: j’aimerais bien avoir à ma
    disposition un moyen commode et logique d’agencer les évènements. Est-ce que vous savez que les
    téléspectateurs envoient des télégrammes pour exiger que tel personnage fasse telle chose? Que
    devient la <term>structure</term> dans ce cas?</p>
   <p>
    <persName>R.QUENEAU</persName>: <ref>Annexes 3</ref> et <ref>4</ref>.</p>
   <p>
    <persName>A.BLAVIER</persName>: Moralité: il faut envoyer les Comptes-Rendus de l’Oulipo à la
     <orgName>Bibliothèque Nationale</orgName>. La parole à <persName>Queval</persName>.</p>
   <p>
    <persName>J.QUEVAL</persName>: Je voudrais parler de <persName>St-Bernard</persName>. J’ai été à
     <name type="manif">Cerisy</name> assister à une décade sur le XIIe.</p>
   <p>
    <persName>R.QUENEAU</persName>: Sur?</p>
   <p>
    <persName>J.QUEVAL</persName>: Le XIIe.</p>
   <p>
    <persName>R.QUENEAU</persName>: Pardon! Je ne comprends pas.</p>
   <p>
    <persName>J.QUEVAL</persName>: Le XIIe siècle, <persName>St-Bernard</persName>.</p>
   <p>
    <persName>R.QUENEAU</persName>: Ah! J’avoue que je suis surpris.</p>
   <p>
    <persName>J.QUEVAL</persName>: J’espérais que l’en parlerait du langage, le passage du
    normand-anglais au français, etc…, bref je me suis ennuyé pendant quinze jours. Cela dit, j’ai
    entendu dire que <persName>St-Bernard</persName> s’était livré à des <term>travaux
     pré-oulipiens</term>.</p>
   <p>
    <persName>F.LE LIONNAIS</persName>: Vous avez entendu dire?</p>
   <p>
    <persName>J.QUEVAL</persName>: Par ma femme, ce jour-là j’étais absent.</p>
   <p>
    <persName>F.LE LIONNAIS</persName>: Où étiez-vous?</p>
   <p>
    <persName>J.QUEVAL</persName>: J’étais absent. Mais vous, vous savez peut-être si
     <persName>St-Bernard</persName> est connu pour des travaux de ce genre.</p>
   <p>
    <persName>LATIS</persName>: Dans <persName>St-Bernard</persName>, il y a des <term>jeux de
     mots</term>, des <term>contrepèteries</term>.</p>
   <p>
    <persName>F.LE LIONNAIS</persName>: Nous irons à la prochaine décade sur
     <persName>St-Bernard</persName>.</p>
   <p>
    <persName>C.BERGE</persName>: On pourrait peut-être inviter <persName>de Candillac</persName>,
    il nous ferait une communication.</p>
   <p>
    <persName>LATIS</persName>: Je ne me souviens pas d’exemples de « <term>structures</term> » chez
     <persName>St-Bernard</persName>. En architecture, il était contre les fioritures, pour l’utile
    et les nécessités internes de l’œuvre. A part ça, il voyait la Vierge.</p>
   <p>
    <persName>R.QUENEAU</persName>: <persName>Quemada</persName> a publié chez
     <orgName>Larousse</orgName> un <term>tableau des concordances</term> des <title>Fleurs du
     mal</title>.</p>
   <p>On découvre qu’Albatros et Divan ne sont utilisés qu’une seule fois.</p>

   <pb n="4"/>

   <p>
    <persName>LATIS</persName>: J’espère que le dernier C.R. porte trace du mot de
     <persName>Queneau</persName>: « Il faut canaliser nos débordements intimes vers la revue du
     <orgName>Collège</orgName> ». L’OuLiPo qui est l’aile marchande du <orgName>Collège</orgName>
    sera représenté dans le premier numéro nouvelle formule, j’aimerais que cette collaboration soit
    régulière.</p>
   <p>
    <persName>R.QUENEAU</persName>: J’ai poursuivi la lecture des C.R. C’est impossible pour
     <persName>Moutton</persName>, il ne reste rien. Je pense que la proposition de
     <persName>Latis</persName> vient à peint.</p>
   <p>
    <persName>LATIS</persName>: Puisque <persName>Moutton</persName> a du plomb dans l’aile on
    pourrait prévoir que l’OuLiPo donnerait six pages à la revue pour chaque numéro, c’est-à-dire
    tous les trimestres. Cela nous obligerait à un travail régulier.</p>
   <p>
    <persName>F.LE LIONNAIS</persName>: Régulier, je m’étrangle pardon…</p>
   <p>
    <persName>LATIS</persName>: Ce qui n’interdira pas un nouveau numéro spécial de la revue.</p>
   <p>
    <persName>F.LE LIONNAIS</persName>: En plus?</p>
   <p>
    <persName>LATIS</persName>: En plus.</p>
   <p>
    <persName>F.LE LIONNAIS</persName>: Messieurs, l’heure est grave: il faut nous réunir en
    Assemblée Générale.</p>
   <p>
    <persName>A.BLAVIER</persName>: pour le demi-millénaire.</p>
   <p>
    <persName>F.LE LIONNAIS</persName>: Un congrès trois jours.</p>
   <p>
    <persName>C.BERGE</persName>: A Rome.</p>
   <p>
    <persName>LATIS</persName>: On ira voir le <persName>Pape</persName>, en ne fera rien.</p>
   <p>
    <persName>R.QUENEAU</persName>: Je connais un bon hôtel.</p>
   <p>
    <persName>A.BLAVIER</persName>: Où ça?</p>
   <p>
    <persName>R.QUENEAU</persName>: A Saint-Mandé.</p>
   <p>
    <persName>A.BLAVIER</persName>: Pourquoi pas à <persName>Queneau</persName>. Dans les Flandres,
    il faut changer six fois de train pour arriver au village intitulé:
    <persName>Queneau</persName>.</p>
   <p>
    <persName>LATIS</persName>: Vous savez que <persName>Queneau</persName> est l’infinitif du verbe
    travailler en hébreu?</p>
   <p>
    <persName>R.QUENEAU</persName>:</p>
   <list type="ordered">
    <item>
     <persName>H. Bazin</persName> prépare n livre sur la réforme de l’orthographe, ponctuation
     nouvelle…</item>
    <item>
     <persName>J. Legrand</persName> quelque chose sur <persName>Bense</persName>. Dans
      <persName>Bense</persName>, il y a de l’<term>aléatoire</term> mais aussi des choses
     intéressantes.</item>
    <item>Depuis six ans, <persName>Effel</persName> travaille à un langage utilisant des signes qui
     ne seraient pas pictographiques, pas tous. Il y a des signes pris aux mathématiques, signes du
     zodiaque, des signaux routiers, etc… Il en a fait une <term>grammaire</term>. Par exemple les
     signaux routiers sont, d’après lui, de trois ordres:</item>
   </list>
   <p>les ronds (verbe) = ce qu’il faut faire;</p>
   <p>les triangulaires (adjectifs) = qualité de la route, verglas… etc;</p>
   <p>les rectangulaires (substantifs) = nomme les choses, villes…</p>

   <pb n="5"/>

   <p>C’est très intéressant.</p>
   <p>Tout cela pour vous dire que nous devons travailler car il y a des activités parallèles à la
    nôtre qui se font jour.</p>
   <p>
    <persName>J.QUEVAL</persName>: Les Egyptiens n’utilisent pas le verbe avoir. Une
     <term>traduction d’alexandrin</term> donne ceci:</p>
   <p>« Le riche propriétaire il est nombreux en bœufs,</p>
   <p>La mère de famille elle est nombreuse en œufs. »</p>
   <p>
    <persName>F.LE LIONNAIS</persName>: Je sens un frisson nouveau dans la littérature.</p>
   <p>Prochain OuLiPo-basque: 24 septembre.</p>
   <p>Invités: <persName>Effel</persName>, <persName>Faure</persName>,
    <persName>Bense</persName>.</p>
   <p>Demi-Millénaire: 30, 31 octobre, 1er novembre 1965,</p>
   <p>à Amboisse, ou Chinon (Hôtel St-Hilaire)</p>
   <p>eu?</p>
   <p>Le S.P.</p>
   <p>
    <persName>J.D.</persName>
   </p>
  </body>
 </text>
</TEI>