<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T10010145-1972-11-CR">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Transcription du scan 10010145 pp. 8 à 9 La page 7 du pdf donne une version manuscrite réduite du CR ici transcrit (CR) : version TEI</title>
            <respStmt>
               <resp>transcription</resp>
               <name>Difdepo</name>
            </respStmt>
      
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Edition numérique distribué par le projet ANR DifDePo</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno>T10010145-1972-11-CR</idno>
               <meeting xml:id="T10010145-1972-11">
                  <date when="1972-11-08"/>
                  <list type="present">
                     <item>
                        <persName ref="#RQ">RQ</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#GP">GP</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#JL">JL</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#LE">LE</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#PF">PF</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#MB" role="secrétaire">MB</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#FLL" role="président">FLL</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName role="invité">IC</persName>
                     </item>
                  </list>
               </meeting>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change when="2018-01-06">restore date from docx</change>
            <change when="2018-01-02">restore accidentally deleted attendance lists</change>
            <change when="2017-12-27">restore accidentally deleted attendance lists</change>
            <change when="2017-12-09">script "cleanup.xsl" appliqué</change>
            <change>Conversion docx-tei initiale 
        <date>2017-11-13T17:23:48Z</date>
               <name>Difdepo</name>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="CR">
      <body>
         <pb n="8" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100101457/f8.image"/>
         <p rend="incipit">Oulipo</p>
         <p rend="incipit">réunion du 8 novembre 1972</p>
         <p rend="incipit">Présents : <persName>F. Le Lionnais</persName>, <persName>R. Queneau</persName>, <persName>G. Perec</persName>, <persName>J. Lescure</persName>, <persName>L. Etienne</persName>, <persName>P. Fournel</persName>, <persName>M. Bénabou</persName>
         </p>
         <p rend="incipit">Invité d’honneur : <persName>Italo Calvino</persName>
         </p>
         <p rend="incipit">La séance est présidée par <persName>F. Le Lionnais</persName>, le secrétariat étant assuré (une fois de plus) par <persName>M. Bénabou</persName>.</p>
         <p>Pour commencer la séance, notre invité d’honneur est présenté, fort sobrement, par <persName>R. Queneau</persName>, qui signale l’existence, dans certaines œuvres de <persName>Calvino</persName>, de préoccupations de type oulipien. Ce que <persName>Calvino</persName> confirme aussitôt. Il parle longuement d’un projet de roman (ou de nouvelle) qui lui tient à cœur, et qu’il serait prêt à considérer comme oulipien, <title>Les mystères de la maison abominable</title>. Quatre personnages particulièrement pervers y perpètrent douze crimes, mais on ne dit pas qui commet quoi ; c’est au lecteur de le découvrir.</p>
         <p>
            <persName>F.LL</persName> approuve le projet, et suggère l’utilisation de <term>machines</term> électroniques. Puis il fait état d’un projet <term>mathématique</term> auquel il travaille depuis longtemps : un recueil commenté de ce qu’il baptise « <title>les nombres remarquables</title> », dont il donne quelques exemples, que le secrétaire a malheureusement omis de noter.</p>
         <p>
            <persName>R.Q.</persName>, lui, s’est intéressé à ce qu’il appelle « <term>les fausses coïncidences</term> » (les coïncidences qui n’en sont pas) : il en donne aussi quelques exemples, que le secrétaire a, tout aussi malheureusement, omis de noter</p>
         <p>On passe alors à la rubrique</p>
         <p>
            <label type="rubrique">Création.</label>
         </p>
         <list type="unordered">
            <item>
               <persName>G.P.</persName> consent enfin à s’expliquer sur le titre mystérieux qu’il a donné à son intervention : « Du petit lait pour<title/> 
               <persName>FLL</persName> ». il s’agit en effet d’un projet de roman qui met en œuvre cet « Oulipo <term>sémantique</term> » auquel le Président-</item>
         </list>
         <pb n="9" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100101457/f9.image"/>
         <p>Fondateur est particulièrement attaché. Le projet de <persName>Perec</persName> repose sur l’utilisation de trois <term>structures mathématiques</term> :</p>
         <list type="ordered">
            <item>
               <term>Polygraphie</term> du cavalier sur un échiquier de 10 cases</item>
            <item>
               <term>Bicarre</term> latin d’ordre 10</item>
            <item>Fausse <term>dizine</term>
            </item>
         </list>
         <p>Le roman se présente comme la description d’un tableau : c’est une maison dont on a enlevé la façade ; la maison a dix étages et il y a dix pièces par étage.</p>
         <p>L’énoncé de ce projet déclenche une longue discussion, et donne <persName>G.P.</persName> l’occasion de préciser quelque peu les choses.</p>
         <list type="unordered">
            <item>
               <persName>FLL</persName> propose de trouver des <term>contraintes</term> qui reposeraient sur la <term>ponctuation</term> et l’<term>accentuation</term>, mais ne propose pas d’exemple.</item>
         </list>
         <p>(Une voix non identifiée, mais qui pourrait bien être celle de <persName>G.P.</persName> déclare à ce sujet : « mettre ou ne pas mettre, that is the question mark »).</p>
         <list type="unordered">
            <item>
               <persName>MB</persName> apporte quelques compléments à l’idée de <persName>FLL</persName> : <term>poésie</term> « <term>pieds et points liés</term> »</item>
         </list>
         <p>On passe à la rubrique</p>
         <p>
            <label type="rubrique">information</label>
         </p>
         <list type="unordered">
            <item>
               <persName>G.P.</persName> parle des activités du <orgName>cercle</orgName> 
               <persName>Polivanoff</persName>
        
               <note place="comment" resp="Difdepo">
                  <date when="2016-04-22T11:59:00Z"/>$$$</note>
        , codirigé par <persName>J. Roubaud</persName> : réunions hebdomadaires le vendredi à 17 heures.</item>
            <item>
               <persName>L. Etienne</persName> pose le problème du choix des prochains invités d’honneur. On retient les noms de <persName>Jean Effel</persName> et de <persName>René Thom</persName>.</item>
            <item>
               <persName>F.L.L.</persName> parle, au sujet de <persName>Braffort</persName>, d’un <name type="manif">séminaire d’intoxication</name>.</item>
            <item>
               <persName>M.B.</persName> fait une brève intervention au sujet des phynances oulipiennes.</item>
            <item>A la demande générale, <persName>I. Calvino</persName> donne le nom de quelques auteurs italiens qui pourraient être considérés comme proches de l’Oulipo : <persName>Roberto Vacca</persName>, <persName>Silvio Ceccato</persName>, <persName>Leonardo Sinigalli</persName>, <persName>Juan Rodolfo Wilcox</persName>.</item>
            <item>
               <persName>Luc Etienne</persName> propose la réalisation d’un <term>roman collectif</term>, idée qui suscite un enthousiasme modéré.</item>
         </list>
         <p>Après divers menus-propos, la date de la prochaine réunion est fixée au 13 décembre.</p>
         <p>
            <ref>1 document transmis aux Archives</ref> par <persName>FLL</persName>
         </p>
      </body>
  </text>
</TEI>
