<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T10010120-1970-12-CV">
	  <teiHeader>
		    <fileDesc>
         <titleStmt>
				        <title>Transcription du scan 10010120 pp. 1 à 1 (CV) : version TEI</title>
				        <respStmt>
					          <resp>transcription</resp>
					          <name>Eva Lassalle</name>
				        </respStmt>
				        <respStmt>
					          <resp>balisage</resp>
					          <name>Chiara Mainardi</name>
				        </respStmt>
			      </titleStmt>
         <publicationStmt>
				        <p>Edition numérique distribué par le projet ANR DifDePo</p>
			      </publicationStmt>
         <sourceDesc>
				        <bibl>
					          <idno>T10010120-1970-12-CV</idno>
					          <title>Convocation à <ref target="#T10010120-1970-12">une réunion
							Oulipo</ref>, envoyée le <date when="1970-12-17">17/12/1970</date> par <persName role="expéditeur">François Le Lionnais</persName>
               </title>
				        </bibl>
			      </sourceDesc>
      </fileDesc>
		    <revisionDesc>
			      <listChange>
            <change when="2017-12-09">script "cleanup.xsl" appliqué</change>
				
				        <change>Conversion docx-tei initiale 
					<date>2017-09-09</date>
					          <name>Hélène Campaignolle</name>
				        </change>
			      </listChange>
		    </revisionDesc>
	  </teiHeader>
	  <text type="CV">
		    <body>
         <pb n="1" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100101205/f1.image"/>
         <p rend="incipit">François LE LIONNAIS <lb/>23, route de la Reine <lb/>92 – BOULOGNE SUR SEINE
					<lb/>605-90-13</p>
         <p rend="incipit">OUvroir de <lb/>LIttérature <lb/>POtentielle</p>
         <p rend="incipit">le 17 Décembre 1970</p>
         <p>Chers Brigadiers,</p>
         <p>L’embouteillement des services postaux à l’époque où la Terre se trouve au plus loin
				du Soleil, m’incite à ne pas attendre plus longtemps pour vous rappeler que la
				prochaine réunion de l’OuLiPo se tiendra comme convenu MERCREDI 12 JANVIER 1971 à 11
				Heures chez le signataire de cette bafouille.</p>
         <p>En me répondant pour m’informer de vos intentions quant à cette réunion, je vous
				suggère de m’indiquer si vous souhaitez vous inscrire à l’ordre du jour pour une
				communication, dans quelle rubrique, sous quel titre. Je vous rappelle que les
				rubriques orthodoxes sont : CRÉATION, ACTION, ÉRUDITION, MENUS PROPOS. Vous pouvez,
				en outre, proposer la création d’une nouvelle rubrique, mais la prudence est requise
				en la matière.</p>
         <p>Pour ma part, je m’inscris dans CRÉATION, sur le thème « <title>L’absence de rime</title> », et
				ACTION : L’OuLiPo à <placeName>Nanterre</placeName>.</p>
         <p>
            <persName>Raymond QUENEAU</persName> s’inscrit dans ÉRUDITION sur le sujet : « <title>Les
				invités d’honneur de l’OuLiPo de la préhistoire à fin 1970</title> » (Les anciens brigadiers
				sont priés de faire appel à leurs plus vieux souvenirs).</p>
         <p>X, Y, Z, dans ACTION : Progrès du projet d’une U E R pluridisciplinaire oulipienne
				financée par le <orgName>CNRS</orgName>.</p>
         <p>En espérant que le changement d’année ne s’accompagnera d’aucun embarras gastrique ni
				d’atteinte au foie, je vous adresse mes salutations les plus OuLiPiennes.</p>
      </body>
	  </text>
</TEI>
