<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../out/difdepo.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="../style.css"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T10010163-1974-05-CV">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Transcription du scan 10010163 pp. 1 à 1 (CV) : version TEI</title>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Eva Lassalle</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Stylage et annotation</resp>
          <name>Natalie Berkman</name>
          <name>Eva Lassalle</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Édition numérique réalisée et distribuée par le projet ANR DifDePo</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><idno>T10010163-1974-05-CV</idno> <title>Convocation à <ref target="#T10010163-1974-05">une réunion Oulipo</ref>, envoyée le <date when="1974-05-16">16/05/1974</date> par <persName ref="#fll">FLL</persName></title> </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2018-03-18" who="HCC">nettoyage des commentaires/ notes</change>
        <change when="2018-01-09">restore senders from docx</change>
        <change when="2018-01-06">restore date from docx</change>
        <change when="2017-12-09">script "cleanup.xsl" appliqué</change>
        <change when="2017-11-13T17:26:19Z">Conversion docx-tei initiale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="CV">
    <body>
      <pb facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100101635/f1.highres" n="1"/>
      <p rend="incipit">Boulogne-sur-Seine, jeudi 16 Mai 1974</p>
      <p rend="incipit">Chers Brigadiers,</p>
      <p>C’est donc Lundi 10 et Mardi 11 Juin que nous tiendrons le <name type="manif">Congrès de notre quatorzième centenaire</name>. L’ouverture de chaque séance aura lieu à 10 heures 30, sa clôture à 18 heures 30. Consacré à une autocritique implacable de notre action passée en même temps qu’à une meilleure définition et à un approfondissement de nos créations à venir, l’importance de ce <name type="manif">Congrès</name> ne saurait vous échapper. La participation de chacun de nous pendant ces deux jours fastes est, de ce fait, hautement souhaitable.</p>
      <p>Outre les points que vous désirez inscrire à l’ordre du jour (et vous êtes instamment priés de me les faire connaître avec votre réponse), nous aurons à discuter :</p>
      <p>1°) des rapports entre <term>formes fines</term>, <term>genres</term> et <term>structures</term> oulipiennes,</p>
      <p>2°) du problème de l’efficacité et de la fécondité,</p>
      <p>3°) de la relance de l’<term>Oulipo sémantique</term>,</p>
      <p>4°) de l’examen de nouvelles créations.</p>
      <p>D’autre part, - l’intendance ne cessant d’être préoccupante ‑ <persName>Marie-Adèle</persName> et moi vous serions profondément reconnaissants de répondre au moins 8 jours à l’avance pour nous permettre de prendre toutes les dispositions adéquates nécessaires.</p>
      <p>Soyez courageux. Après deux jours de dur labeur, vous vous sentirez mieux.</p>
      <p>Par intérim des deux Secrétaires généraux, l’un provisoirement définitif, et l’autre définitivement provisoire, tous deux défaillants,</p>
      <p><persName ref="#fll">F. Le Lionnais</persName>.</p>
      <p><add>Honorez-moi de vos suffrages.</add></p>
      <p><add>Je suis à votre disposition pour répondre à vos questions.</add> <note n="1" resp="editor" xml:id="ftn1">Ajout par collage de lettres de journal</note></p>
    </body>
  </text>
</TEI>