<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T10010289-1986-01-CR">
	  <teiHeader>
		    <fileDesc>
         <titleStmt>
				        <title>Transcription du scan 10010289 pp. 2 à 3 (CR) : version TEI</title>
				        <respStmt>
					          <resp>transcription</resp>
					          <name>Hélène Guitton</name>
				        </respStmt>
				        <respStmt>
					          <resp>balisage</resp>
					          <name>Chiara Mainardi</name>
				        </respStmt>
			         <respStmt>
               <resp>Conversion docx-tei initiale  </resp>
               <name>Hélène Campaignolle</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
				        <p>Édition numérique réalisée et distribuée par le projet ANR DifDePo</p>
			      </publicationStmt>
         <sourceDesc>
				        <bibl>
					          <idno>T10010289-1986-01-CR</idno>
					          <meeting xml:id="T10010289-1986-01">
						            <date when="1986-01-25">25/01/1986</date>
						            <placeName>chez Paul Fournier</placeName>
						            <list type="present">
							              <item>
                        <persName>PF</persName>
                     </item>
							              <item>
                        <persName>FC</persName>
                     </item>
							              <item>
                        <persName>MB</persName>
                     </item>
							              <item>
                        <persName>JB</persName>
                     </item>
							              <item>
                        <persName>CB</persName>
                     </item>
							              <item>
                        <persName>PB</persName>
                     </item>
							              <item>
                        <persName>JJ</persName>
                     </item>
							              <item>
                        <persName>JR</persName>
                     </item>
						            </list>
					          </meeting>
				        </bibl>
			      </sourceDesc>
      </fileDesc>
		
		    <revisionDesc>
			      <listChange>
            <change when="2017-12-27">restore accidentally deleted attendance lists</change>
            <change when="2017-12-09">script "cleanup.xsl" appliqué</change>
				
				        <change when="2017-09-02">Conversion docx-tei initiale  </change>
			      </listChange>
		    </revisionDesc>
	  </teiHeader>
	  <text type="CR">
		    <body>
         <pb n="2" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100102892/f2.highres"/>
         <p rend="incipit">OULIPO – Réunion du Samedi 25 janvier 1986 – 19h-23h</p>
         <p>Présents : <persName>Paul Fournel</persName> qui reçoit avec <persName>Martine</persName>, <persName>Marcel Bénabou</persName>, <persName>Jacques Bens</persName>, <persName>Claude Berge</persName>, <persName>Paul Braffort</persName>, <persName>François Caradec</persName> qui préside, <persName>Jacques Jouet</persName> qui rapporte et <persName>Jacques Roubaud</persName> qui reprend trois fois du cabri massalé.</p>
         <p>On pense beaucoup aux absents.</p>
         <p>Excusés : <persName>JR</persName>
         </p>
         <p>Adresse du Président <persName>Arnaud</persName> : un blâme au rapporteur de séance qui mentionne trop irrégulièrement le détail des matières de table. C’est vrai. Ça ne se reproduira plus. Les présents exigent d’être reçus à déjeuner par l’<orgName>OuCuipo</orgName>.</p>
         <p>
            <label type="rubrique">Création</label>
         </p>
         <list type="unordered">
				        <item>Chaîne d’alexandrins. Un tas.</item>
				        <item>
               <persName>JJ</persName> exhibe <title>Le palais des congrès</title>, qu’il a fait avec <persName>Bertin</persName> : il s’agit d’écrire un texte sans accents et qu’un autre [texte] apparaisse si l’on superpose des accents. Ex : l’aine aime le rose avec le sale / L’aîné aime le rosé avec le salé. </item>
				        <item>
               <persName>CB</persName> a une moisson d’<term>eodermdromes</term> en langues anglaise. Il souhaite que soit invité (d’honneur) <persName>M. Petitot</persName>, maître en théorie des <term>catastrophes</term>. Il est en liaison avec le Pr. <persName>Delay</persName> (Illinois), adaptations oulipiennes possibles de la <term>théorie des jeux</term>.</item>
			      </list>
         <p>
            <label type="rubrique">Action</label>
         </p>
         <list type="unordered">
				        <item>
               <persName>JR</persName> est invité à Milan par la <orgName>Montedison</orgName> pour un hommage à <persName>IC</persName>, à l’occasion de sa traduction du <title>Styrène</title> de <persName>RQ</persName>.
				</item>
					       <item>
               <persName>PB</persName> apporte, de la part d’<persName>Emilie</persName>, plusieurs articles de la presse italienne, à propos d’<persName>IC</persName>.</item>
					
				        <item>
               <persName>JJ</persName> transmet, de la part de <persName>J. P. Balpe</persName> une proposition de la revue <title>Traverses</title> (n° en cours sur le « Japanisme ») : écrire des textes français en utilisant les syllabes du japonais genre <term>yamamoto kadératé</term>… <persName>JR</persName> propose de confier à tous la liste des dites syllabes : il doit les confier à <persName>PF</persName> qui les fera suivre.</item>
				        <item>On rappelle les dates du <name type="manif">stage de Saint-Quentin</name> : 12, 13, 14 avril et festival de la nouvelle les 18 et 19 du même mois.</item>
				        <item>Tulle <persName>JB</persName> et <persName>PB</persName>. C’est parti. (Il y a un mois sur <persName>Queneau</persName>.)</item>
				        <item>Limoges demande <persName>JR</persName>.</item>
				        <item>Pau. Mais qui a parlé de Pau, si personne n’a rien à dire sur Pau ?</item>
				        <item>Mulhouse. Bibliothèque municipale, <name type="event">hommage à <persName>Perec</persName> 
</name> . Un oulipien est demandé. <persName>PB</persName> se précipite. Il a une amie non loin.</item>
				        <item>Un musée <persName>Rex Stout</persName> au Koweit. Personne n’est invité.</item>
				        <item>Hommage à <persName>JQ</persName>, fin septembre 86 à Beaubourg. <persName>NA</persName>, <persName>JR</persName>, <persName>PB</persName>.</item>
            <pb n="3" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100102892/f3.highres"/>
				        <item>Cinquantenaire de la mort de <persName>Lord Hornbee</persName> (inventeur du meccano). <persName>FC</persName>.</item>
				        <item>Sentence :
				« Le beau est oulipien ».</item>
				     </list>
         <p>
            <label type="rubrique">B.O.</label>
         </p>
         <list type="unordered">
				        <item>: <persName>PF</persName> La réimpression <persName>Ramsay</persName> doit paraître en septembre. Appel à tous ceux qui veulent faire des corrections à leurs <title>BO</title> passées. Envoyez une photocopie corrigée à <persName>PF</persName>, pour le début MARS 86.</item>
				        <item>Débat sur le n° 30 (<title>IIIe manifeste</title> de <persName>FLL</persName>). Faut-il qu’il n’apparaisse qu’en Table des matières, ou qu’il y ait en plus la page de titre dans le volume, à sa place, suivie ou non d’une ou plusieurs pages blanches ? Avis divergents.</item>
				        <item>N° 29, 33 et 34 sous presse (<persName>MB</persName>, <persName>MM</persName> et <persName>MM</persName>).</item>
				        <item>Hommage <persName>FLL</persName>. <persName>PB</persName> joindra <term>MoN BeAU NeON</term>. Rappel : réunion de février, dernier délai…</item>
				        <item>
               <persName>PF</persName> propose qu’une future <title>BO</title> rassemble les objections d’oulipiens potentiels au <title>IIIe manifeste</title>. <persName>PF</persName> y travaille, quand à lui.</item>
				        <item>
               <persName>MB</persName> excuse <persName>JL</persName>. On attend <title>Ultra crapidam</title> pour la <title>BO</title>. Il paraît que c’est écrit sans contrainte. Hou ! C’est impossible.</item>
			      </list>
         <p>
            <label type="rubrique">Erudition :</label>
         </p>
         <list type="unordered">
				        <item>
               <persName>FC</persName> 
               <term>Alva</term> (notion <term>alphonseallaisienne</term> de « minimum de douze syllabes garanti »).</item>
				        <item>J’ai oublié de mentionner que <persName>FC</persName> nous a tenus en haleine en nous rapportant divers <term>systèmes de récits</term> 
               <term>a.allaisiens</term>.</item>
				        <item>
               <persName>FC</persName> 
               <term>Alva</term> encore, encore <persName>A. Allais</persName>.</item>
				        <item>
               <persName>FC</persName> Poèmes monorimes. <persName>Franc-Nohain</persName>.</item>
				        <item>
               <persName>FC</persName> 
               <term>monovocalisme</term> en a (+ qq. E) par <persName>Mérall</persName> et <persName>Rip</persName>. Fameux <term>plagiaire par ant.</term> de <title>What a man</title>
            </item>
			      </list>
         <p>
            <label type="rubrique">Menus propos :</label>
         </p>
         <list type="unordered">
				        <item>
               <persName>MB</persName> trésor OuLipo. Ça dort, ça dort. </item>
				        <item>
               <persName>FC</persName> termine (mais c’est une création) par une chanson qu’il nous chante et dont les rimes sont radicalement neuves.</item>
				        <item>On but du punch coco, assis en chauffe-galet sous des anacardiers. On mangea (dans l’ordre canonique) : le riz, le grain (haricots rouges), cabri massalé, bred (ce sont légumes en salade) ; Fromages ; Mousse au chocolat. On but du Bois des Mattes. </item>
				        <item>Un mois plus tôt, cher Président, c’était Salades composées ; magrets de canard aux légumes et sauces d’oranges ; Salade verte ; Fromages ; Iles flottantes. On but du Graves et du blanc doux de Layon.</item>
			      </list>
      </body>
	  </text>
</TEI>
