<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T10010009-1961-06-05-CR">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Transcription du scan 10010009 pp. 1 à 4 (CR) : version TEI</title>
            <respStmt>
               <resp>transcription</resp>
               <name>Natalie Berkman</name>
            </respStmt>
      
            <respStmt>
               <resp>Conversion docx-tei initiale  </resp>
               <name>Natalie Berkman</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Édition numérique réalisée et distribuée par le projet ANR DifDePo</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno>T10010009-1961-06-05-CR</idno>
               <meeting xml:id="T10010009-1961-06-05">
                  <date when="1961-06-05">05/06/1961</date>
                  <list type="present">
                     <item>
                        <persName ref="#RQ">RQ</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#FLL">FLL</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#PB">PB</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#JB">JB</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#JL">JL</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#AMS">AMS</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#NA">NA</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#CB" role="président">CB</persName>
                     </item>
                  </list>
               </meeting>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change when="2018-01-06">restore date from docx</change>
            <change when="2018-01-02">restore accidentally deleted attendance lists</change>
            <change when="2017-12-27">restore accidentally deleted attendance lists</change>
            <change when="2017-12-09">script "cleanup.xsl" appliqué</change>
            <change when="2016-04-22T17:36:48Z">Conversion docx-tei initiale  </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="CR">
      <body>
         <pb n="1" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100100090/f1.highres"/>
         <p rend="incipit">Circulaire nº 10</p>
         <p rend="incipit">10 juin 1961</p>
         <p rend="incipit">COLLEGE DE ‘PATAPHYSIQUE</p>
         <p rend="incipit">Sous-Commission de l’OuLiPo</p>
         <p rend="incipit">Cabinet du Secrétaire Défi-Définitif</p>
         <p rend="incipit">COMPTE-RENDU DE LA REUNION DU 5 JUIN 1961</p>
         <p rend="incipit">Etaient présents (en faisant le tour de la table dans le sens négatif) :</p>
         <p rend="incipit">
            <persName>R. Queneau</persName>, <persName>F. Le Lionnais</persName>, <persName>P. Braffort</persName>, <persName>J. Bens</persName>, <persName>J. Lescure</persName>, <persName>A.–M. Schmidt</persName>, <persName>C. Berge</persName>, <persName>N. Arnaud</persName>.</p>
         <p rend="incipit">Etaient excusés : <persName>Latis</persName>, <persName>J. Queval</persName>.</p>
         <p rend="incipit">Présidait : <persName>Claude BERGE</persName>.</p>
         <p>Des paroles de bienvenue sont, dès l’abord, prononcées par notre Président-Fondateur <persName>François Le Lionnais</persName> à l’égard de <persName>Paul Braffort</persName>, membre correspondant. <persName>Paul Braffort</persName>, dans une brève (mais alerte) réponse, annonça la prochaine acquisition de l’<orgName>Euratom</orgName> : une magnifique calculatrice électronique, dès à présent baptisée ZAZIE (de : Zahlen (D), Analyser (GB), Zuur (NL), Informazione (I), Exploitation (P)). On félicite, en la personne de <persName>Paul Braffort</persName>, la direction généralement internationale de l’<orgName>Euratom</orgName> pour la manifestation de sentiments aussi pataphysiquement <term>potentiels</term>.</p>
         <p>
            <persName>François Le Lionnais</persName> donne alors (enfin) lecture de son poème <term>algolique</term>. Le voici :</p>
         <p>ALLER AU REEL</p>
         <p>POUR FAIRE VRAI</p>
         <p>TANDIS QUE FAUX PERSISTANT …</p>
         <p>TABLEAU ! ...</p>
         <p>
            <persName>F. Le Lionnais</persName> ne nous a pas indiqué si les … et le ! font partie du vocabulaire <term>ALGOL</term>. Mais il a affirmé que ce poème a l’allure des programmes que l’on soumet aux machines <term>algologlottes</term> — non sans préciser, toutefois, que ce programme-là n’a eu que peu de chances de correspondre à un problème soluble. A quoi <persName>Paul Braffort</persName> ajoute qu’il est parfaitement possible de composer des poèmes constituant un programme réellement cohérent. Nous attendons, avec curiosité, de telles communications.</p>
         <p>C’est ici que certains convives fraternisèrent en partageant leur thon et leurs anchois.</p>
         <p>
            <persName>Jacques Duchâteau</persName> prend alors la parole pour annoncer un projet de <term>roman intersectif</term>. Il s’agit de déterminer les <term>intersections</term> (de</p>
         <pb n="2" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100100090/f2.highres"/>
         <p>personnages, de situations, de style, etc…) existant entre trois romans, et d’utiliser ces <term>intersections</term> pour confectionner un quatrième roman. Les trois romans choisis sont, pour l’instant : <title>SYLVIE</title> (Nerval), <title>LES DEUX MAITRESSES</title> (Musset), et <title>CECILE</title> (Constant). Ce travail, assez important, suppose une étroite collaboration entre plusieurs membres. La collaboration du <persName>S. P.</persName> est actuellement acquise. L’assemblée autorise <persName>Jacques Duchâteau</persName> à faire appel, en outre, suivant les modalités prévues par la <title>Circulaire nº 4</title>, à un collaborateur extérieur à l’OuLiPo, <persName>M. Guy Le Clec’h</persName> sera probablement pressenti.</p>
         <p>
            <persName>Paul Braffort</persName> qui doit se rendre à Besançon, demandera au <orgName>Centre de Recherches Lexicologiques</orgName> de la vieille ville espagnole d’établir, si ce n’est possible, les <term>intersections</term> de vocabulaire entre les trois romans envisagés.</p>
         <p>Au cours d’une digression sur Carnac, le T. S. <persName>Raymond Queneau</persName> se</p>
         <p>déclare déçu par les menhirs qui sont, dit-il, de bien petite taille.</p>
         <p>
            <persName>Albert-Marie Schmidt</persName> prend leur défense, arguant de leur nombre (con-</p>
         <p>sidérable) et de leur alignement (parfait).</p>
         <p>
            <persName>Albert-Marie Schmidt</persName> conserve d’ailleurs la parole pour lire un texte extrait des <title>VOYAGES DE GULLIVER</title> et concernant la <term>machine</term> de l’<orgName>Académie de Lagado</orgName> (orthographe non garantie — N. D. S. P.). Ce texte tout à fait remarquable prouve, chez <persName>Swift</persName>, des préoccupations d’ordre <term>littéraro-potentiel</term> très élevées. <persName>Noël Arnaud</persName> propose de le faire publier dans le <title>Dossier du Collège</title> consacré à l’OuLiPo. Cette proposition est acceptée avec enthousiasme.</p>
         <p>(On remarque, non sans quelque amertume, que le bas-bout de la table (d’aucuns prétendant qu’il s’agit du haut-bout, mais ils font preuve d’esprit de parti), composé de MM. <persName>Lescure</persName>, <persName>Arnaud</persName>, <persName>Queneau</persName> et <persName>Le Lionnais</persName> (les plus remarquables Optimates du <orgName>Collège</orgName>, hélas !), réquisitionne toutes les bouteilles de vin de Bordeaux, et ceci sans raison — et même en ricanant.)</p>
         <p>
            <persName>Raymond Queneau</persName> annonce le <name type="manif">Super-Cocktail</name> du 16 juin 1961, offert par les Etablissements <orgName>Gallimard</orgName>, en leurs salons et jardin, avec le concours des <orgName>Sociétés Martini</orgName>, <orgName>Mumm</orgName>, <orgName>Cinzano</orgName>, <orgName>Orangina</orgName> et <orgName>Source Perrier</orgName>.</p>
         <p>
            <persName>Jacques Bens</persName> donne alors quelques Préliminaires méthodologiques pour la confection de <term>Sonnets Privilégiés</term>, tirés des <title>CENT MILLE MILLIARDS DE POEMES</title>. La définition d’un <term>Sonnet Privilégié</term> peut être ainsi énoncée (sous réserve de révisions ultérieures) :</p>
         <p>« On appellera <term>Sonnet Privilégié</term> tout <term>sonnet</term> obtenu à partir d’un « ensemble déjà cohérent dans un précédent système de références. »</p>
         <p>
            <persName>Jacques Bens</persName> donne quelques exemples de méthodes et invite tous</p>
         <pb n="3" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100100090/f3.highres"/>
         <p>les participants à proposer des méthodes originales.</p>
         <p>Le S.P. est chargé de réaliser le <term>Sonnet Privilégié</term> obtenu à partir des 14 membres de l’<orgName>OuLiPo</orgName> (cf. <ref>Documents annexes</ref>). Ce <term>sonnet</term> sera publié dans le <title>Dossier OuLiPo</title>.</p>
         <p>En outre, <persName>François Le Lionnais</persName> demande que soit attribué un <term>sonnet</term> à chacun. Ceci ne pourra être réalisé qu’après adoption d’une méthode particulière.</p>
         <p>
            <persName>Paul Braffort</persName> propose d’utiliser les 14 premières décimales de <term>pi</term>. Mais ce procédé, ne donnant qu’une seule solution, ne constitue pas, à proprement parler, une méthode.</p>
         <p>
            <persName>Noël Arnaud</persName> donne alors lecture d’un très curieux « <term>drame alphabétique</term> en trois actes : <title>LE ROI BAFOUE</title>, par <persName>Simon Leroux</persName>. Il essaiera de joindre l’auteur, pour une éventuelle publication dans les <title>Dossiers du Collège</title>.</p>
         <p>
            <persName>Raymond Queneau</persName> signale l’existence d’un village nommé LOULIPE (ou d’un cours d’eau intitulé L’OULIPE ?) , situé « après Chartres », sur la route de Paris à La Forêt-Fouesnant. (Il ne peut préciser davantage.) Le <title>dictionnaire Larousse</title> en deux volumes, consulté, ne tient compte ni de l’un, ni de l’autre. Il faudrait, sans doute, compulser un dictionnaire des communes.</p>
         <p>
            <persName>Noël Arnaud</persName> donne lecture d’une lettre de <persName>Latis</persName> concernant les dérivés du mot <term>OuLiPo</term> (cf. <ref>Documents annexes</ref>). Chacun est invité à réfléchir aux remarques et propositions de <persName>Latis</persName>. Un vote interviendra lors d’une séance ultérieure. Dès à présent, cependant :</p>
         <p>— <persName>R. Queneau</persName> et <persName>A.M. Schmidt</persName> sont partisans de conserver OuLiPien, car :</p>
         <p>— <persName>A.M. Schmidt</persName> considère que la désinence Ot est « péjorative, badine et familière », si</p>
         <p>bien que :</p>
         <p>— <persName>R. Queneau</persName> et <persName>J. Lescure</persName> proposent de la réserver aux « familiarités et mignardises » ;</p>
         <p>— <persName>J. Lescure</persName> aimerait également réserver <term>OuLiPoètes</term> (et <term>OuLiPoèmes</term>) à certaines</p>
         <p>activités (il ne dit pas lesquelles) ;</p>
         <p>— <persName>J. Bens</persName> est tout à fait séduit par <term>OuLiPotier</term> et <term>OuLiPoterie</term>, à cause, prétend-il, du</p>
         <p>contenu artisanal qu’ils comportent ;</p>
         <p>— <persName>A.M. Schmidt</persName> propose, à d’autres fins, <term>OuLiPothèses</term> ;</p>
         <p>— Enfin, <persName>Noël Arnaud</persName> rappelle que « les mots créés doivent être solidement établis », car</p>
         <p>c’est sur le vocabulaire que se fondent toutes les activités humaines, a fortiori les nôtres. (On lui donne raison).</p>
         <p>
            <persName>Noël Arnaud</persName> propose la création d’un insigne de l’OuLiPo. Chacun est invité à envisager diverses possibilités. On en reparlera lors de la prochaine séance.</p>
         <pb n="4" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100100090/f4.highres"/>
         <p>
            <persName>Jean Lescure</persName> s’engage à prendre contact avec <persName>M. Bokanovski</persName> pour la gravure et la diffusion, par le Ministère compétent, d’un timbre-poste à la gloire de l’OuLiPo. <persName>François Le Lionnais</persName> aimerait assez que ce timbre représentât Les <name type="manif">Jeux OuLiPiques</name>.</p>
         <p>
            <persName>Jean Lescure</persName> présente la <name type="manif">décade cerisyenne</name> du 8 au 18 septembre 1961. Cette <name type="manif">décade</name>, qui prétend étudier Le Cinéma dans l’évolution des langages, est en réalité une <name type="manif">décade de l’OuLiPo</name>.</p>
         <p>Malheureusement, il semble que peu de membres présents pourront y assister. Si bien que cette <name type="manif">manifestation</name> pourrait prendre un caractère <term>potentiellement ésotérique</term>.</p>
         <p>
            <persName>Claude Berge</persName>, par exemple, sera à Calcutta. X… (conservons pudiquement son anonymat) insiste pour lui indiquer les « inoubliables » quartiers réservés de cette ville du Bengale occidental.</p>
         <p>
            <persName>François Le Lionnais</persName> souhaite que des communications soient demandées aux membres du <orgName>MYAM</orgName>. <persName>Jean Lescure</persName> prendra téléphoniquement langue avec <persName>MM. Philippot</persName> et <persName>Moles</persName>. Le S. P. leur adressera, par la suite, une invitation officielle.</p>
         <p>La prochaine réunion aura lieu, au Restaurant Laborderie (40 rue de l’Université),</p>
         <p>LUNDI 26 JUIN 1961</p>
         <p>(en la fête de Sainte-Héloïse)</p>
         <p>Pour le Secrétaire-Définitif,</p>
         <p>le Secrétaire du S.P. :</p>
         <p>
            <persName>Ythier Marchant</persName>.</p>
      </body>
  </text>
</TEI>
