<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T10010138-1972-04-CV">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Transcription du scan 10010138 pp. 1 à 1 (CV) : version TEI</title>
            <respStmt>
               <resp>transcription</resp>
               <name>Difdepo</name>
            </respStmt>
      
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Edition numérique distribué par le projet ANR DifDePo</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno>T10010138-1972-04-CV</idno>
               <title>Convocation à <ref target="#T10010138-1972-04">une réunion Oulipo</ref>, envoyée le <date when="1972-04-05">05/04/1972</date> par <persName role="expéditeur">PF</persName>
               </title>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change when="2018-01-06">restore date from docx</change>
            <change when="2017-12-09">script "cleanup.xsl" appliqué</change>
            <change>Conversion docx-tei initiale 
        <date>2017-11-13T17:23:32Z</date>
               <name>Difdepo</name>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="CV">
      <body>
         <pb n="1" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b100101385/f1.image"/>
         <p rend="incipit">le 5 Avril 1972</p>
         <p>Cher OuLiPote,</p>
         <p>Comme prévu, la prochaine réunion de l’OuLiPo aura lieu le mardi 18 Avril à 11 heures, 23 route de la Reine à Boulogne.</p>
         <p>Je tiens à attirer votre attention sur les 7 points suivants :</p>
         <p>1° - Notre invité d’honneur sera <persName>Daniel Hérault</persName>, Directeur du <name type="manif">Séminaire de Linguistique quantitative</name>.</p>
         <p>2° - Il sera question de la création éventuelle d’une <orgName>sous cocommission des « Combinards de l’OuLiPo »</orgName> (outre les membres combinateurs, on signale les candidatures de <persName>Stanislaw Ulam</persName>, <persName>Giancarlo Rota</persName>, <persName>Paul Stein</persName>, <persName>Alan Weinstein</persName>).</p>
         <p>3° - Il serait souhaitable de penser à fournir une liste d’ouvrages que vous aimeriez voir figurer dans une bibliothèque oulipienne.</p>
         <p>4° - La prochaine réunion, contrairement à ce qui avait été décidé, n’aura pas lieu le 16 Mai. Le Président <persName>Le Lionnais</persName> propose la date du mardi 23 Mai, mais la discussion reste ouverte…</p>
         <p>5° - Notre invité d’honneur, pour cette prochaine réunion, sera <persName>Stanislaw Ulam</persName> de passage en France.</p>
         <p>6° - Nous vous signalons, d’autre part, que <persName>François Le Lionnais</persName> et <persName>Marcel Bénabou</persName> sont invités à participer jeudi 6 Avril à 21H30, à l’émission de la <orgName>2° chaîne</orgName> « <title>Italiques</title> » pour y présenter les « <title>Clefs pour la littérature potentielle</title> ».</p>
         <p>7° - Nous insistons pour que vous nous répondiez si vous venez déjeuner ou non afin de faciliter l’organisation matérielle de cette opération. Nous vous demandons également de penser au dossier de séance dont il a déjà été question.</p>
         <p>En nous excusant de la longueur de cette missive, OuLiPiennement</p>
         <p>Un Secrétaire :</p>
         <p>
            <persName>Paul Fournel</persName>
         </p>
      </body>
  </text>
</TEI>
