<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T10010274-1984-09-CR">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Transcription du scan 10010274 pp. 2 à 3 (CR) : version TEI</title>
            <respStmt>
               <resp>transcription</resp>
               <name>Susie Cronin</name>
            </respStmt>
      
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Edition numérique réalisée par le projet ANR DifDePo</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno>T10010274-1984-09-CR</idno>
               <meeting xml:id="T10010274-1984-09">
                  <date when="1984-09-21">21/09/1984</date>
                  <placeName>Chez PB</placeName>
                  <list type="present">
                     <item>
                        <persName ref="#MB">MB</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#FC">FC</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#LE">LE</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#PF">PF</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#PB">PB</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#MM">MM</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#JJ" role="secrétaire">JJ</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#JR" role="président">JR</persName>
                     </item>
                  </list>
               </meeting>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change when="2018-01-06">restore date from docx</change>
            <change when="2018-01-06">restore placeName from docx</change>
            <change when="2018-01-02">restore accidentally deleted attendance lists</change>
            <change when="2017-12-27">restore accidentally deleted attendance lists</change>
            <change when="2017-12-09">script "cleanup.xsl" appliqué</change>
            <change>Conversion docx-tei initiale 
        <date>2016-04-22T17:41:16Z</date>
               <name>Susie Cronin</name>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="CR">
      <body>
         <pb n="2" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010274d/f2.image"/>
         <p rend="incipit">OuLiPo – Réunion du vendredi 21 Septembre 1984, de 12h à 15h.</p>
         <p rend="incipit">Présents : <persName>Paul Braffort</persName> qui reçoit, avec <persName>Héloïse Neff</persName>, <persName>Marcel Bénabou</persName>, <persName>François Caradec</persName>, <persName>Luc Etienne</persName>, <persName>Paul Fournel</persName>, <persName>Jacques Jouet</persName> (secrétaire), <persName>Michèle Métail</persName>, <persName>Jacques Roubaud</persName> (Président de séance).</p>
         <p rend="incipit">Excuses de <persName>Noël Arnaud</persName>, <persName>André Blavier</persName>, <persName>Jacques Bens</persName>, <persName>Jacques Duchateau</persName>, <persName>Harry Mathews</persName>, <persName>Jean Queval</persName>.</p>
         <p>
            <label type="rubrique">Créations</label>
         </p>
         <list type="unordered">
            <item>
               <persName>François Caradec</persName> demande une aide à la <term>création</term>, Il prie chacun des présents de lui fournir, dans les meilleurs délais, sa ou ses <term>phrases interrogatives</term> préférées. </item>
            <item>
               <persName>Jacques Jouet</persName> lit « <title>De quelques fournitures de bureau nécessaires à un oulipien dans l’exercice de ses fonctions.</title> » Véloce, <persName>Paul Fournel</persName> propose que l’<name type="manif">Hommage</name> à <persName>FLL</persName> soit constitué de tels projets d’amélioration du fonctionnement de l’Ouvroir. L’assemblée est séduite. Dans la foulée, on décide que les compte-rendus des réunions (<persName>Jacques Jouet</persName> semble lâchement désigné pour assurer tout seul le secrétariat tournant) seront photocopiés par <persName>Paul Fournel</persName> et expédiés avec la convocation.</item>
         </list>
         <p>
            <label type="rubrique">Erudition </label>
         </p>
         <list type="unordered">
            <item>
               <persName>Paul Braffort</persName> parle de Verviers (<name type="manif">colloque Queneau</name>) et de la <name type="manif">Biennale de poésie</name>. Au <name type="manif">colloque</name>, <persName>François Caradec</persName> a été nommé Hussard. A la <name type="manif">biennale de poésie</name>, des poètes octogénaires s’entretenaient de la poésie en l’an 2000. <persName>Michèle Métail</persName> fait justement remarquer que <persName>Paul Braffort</persName> confond <term>érudition</term> et souvenirs de vacances.</item>
            <item>
               <persName>Marcel Bénabou</persName> fait état d’un <name type="manif">Congrès des professeurs de français</name> qui s’est tenu à Québec en juillet. Il y prononça une conférence : « <title>De l’OuLiPo à l’Alamo, une expérience littéraire et ses retombées technologiques</title>. »</item>
         </list>
         <p>Il nous communique un <term>palindrome</term> record qui suscite l’admiration, œuvre d’un jeune étudiant, un <term>hyperholorime</term> moins convaincant. <persName>Jacques Roubaud</persName> déclare : « Le record fait partie de l’OuLiPo. » Une étudiante, québecoise toujours, a réalisé une table des <term>contraintes</term> descriptive et tout à fait sérieuse. <persName>Marcel Bénabou</persName> précise qu’à ses yeux (et à ceux présents qui acquiescent) l’intérêt d’une table des <term>contraintes</term> est d’y ménager des cases vides…</p>
         <list type="unordered">
            <item>
               <persName>François Caradec</persName> communique deux « <term>fausses éruditions</term> ». Une phrase de <persName>Claudel</persName> qui revendique le tréma sur son e (comme <persName>Caradec</persName> prononce « sur son eu », on met du temps à comprendre qu’il s’agit de poëte. Ouf.) Un <term>quatrain</term> de <persName>Willy</persName> sur un livre de <term>poèmes</term> de <persName>Quenault</persName> (<persName>Emmanuel</persName>)</item>
            <item>
               <persName>Paul Fournel</persName> dit du bien de « <title>Bleus</title> » de <persName>Jean Pierre Balpe</persName> qu’il a reçu. Il a du nouveau sur <persName>Lord Charles</persName> qui n’existe pas. <persName>John Hulme</persName>, en revanche, existe mais <persName>Paul</persName> ne l’a pas rencontré.</item>
            <item>
               <persName>Jacques Roubaud</persName> a trouvé un livre rare : « l<title>e sacré hymen du berger Brothéon et de la belle Florinee</title>, et autres œuvres de vers de <persName>Jean de Larcher</persName>, avranchois ». Il y a trouvé un triple <term>acrostiche</term>. En procède une nouvelle hypothèse sur l’origine du <term>sonnet</term> : les noms des dames au 16è siècle avaient 14 lettres (<persName>Roubaud</persName> donne quelques exemples) et, naturellement, en cas d’<term>acrostiche</term>…</item>
         </list>
         <p>L’assemblée rougit d’aise (tout en dégustant une frisée à l’aiglefin).</p>
         <list type="unordered">
            <item>
               <persName>Paul Braffort</persName> mentionne « <title>L’étrange volupté de la mathématique littéraire</title> » par <persName>Huguette de Broqueville</persName>. « <title>La girafe dépeignée</title> » de ………</item>
            <item>
               <persName>Jacques Roubaud</persName> annonce que <persName>Mathieu Lusson</persName> veut battre un record : écrire un <term>sonnet</term> comprenant 336 mots ! On attend.</item>
         </list>
         <pb n="3" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010274d/f3.image"/>
         <p>
            <label type="rubrique">Actions</label>
         </p>
         <list type="unordered">
            <item>
               <persName>Paul Fournel</persName> fait le point de la <title>B.O</title>. : <persName>Roubaud</persName> et <persName>Jouet</persName> sous presse. <persName>François Caradec</persName> est à nouveau pressé de fournir. Il demande « un certain temps. »</item>
            <item>Maison <persName>Le Lionnais</persName>. <persName>Marcel Bénabou</persName> lit une lettre du cabinet de <persName>Fabius</persName>. En substance : « On vous écrira. » <persName>Paul Fournel</persName> confirme que, du côté de la ville de Boulogne, cela semble bien engagé (rendez-vous prévu avec les Domaines !)</item>
            <item>
               <persName>Valérie Guidoux</persName> est en retard pour livrer son mémoire.</item>
            <item>
               <persName>Warren Motte</persName> a publié un livre sur <persName>Perec</persName>. Il va traduire des <term>textes</term> oulipiens (lecture de la table des matières). Certains oulipiens n’ont pas répondu à son questionnaire et n’ont même pas honte !</item>
            <item>
               <persName>Marcel Bénabou</persName> est un ange. (Idée de motion qui n’est pas mise aux voix.)</item>
            <item>
               <persName>M. Crombie</persName> demande de l’aide au sujet d’une maquette de livre combinatoire qu’il a mise au point mais qui semble le dépasser lui-même. On convient de dépêcher <persName>Claude Berge</persName> à son secours.</item>
            <item>Limoges Pâques 85. <name type="manif">Stage</name> prévu. Oulipiens pressentis ou volontaires <persName>Métail</persName>, <persName>Fournel</persName>, <persName>Jouet</persName>, <persName>Bénabou</persName>. <persName>Arnaud</persName> ? <persName>Bens</persName> ?</item>
            <item>
               <persName>Marcel Bénabou</persName> nous allèche avec un <name type="manif">colloque à Davos</name>, en oct. 85 (du 5 au 12), mais il faut lui tirer les vers du nez pour se rendre compte qu’il n’y aura vraisemblablement qu’une place pour lui !</item>
            <item>
               <persName>Jacques Roubaud</persName> va en Australie.</item>
            <item>Trésor. <persName>Marcel Bénabou</persName>, sombre, dit qu’il va falloir se mettre à vendre des livres. Suggestion de <persName>Paul Fournel</persName> : que le cachet des interventions extérieures soit augmenté d’une part versée directement au trésor de l’ouvroir.</item>
            <item>
               <persName>Marcel Bénabou</persName> rappelle que <title>La nouvelle barre du jour</title>, revue québécoise veut faire un numéro de textes oulipiens. Voir à <name type="manif">Andé</name>.</item>
            <item>
               <name type="manif">Andé</name>, <name type="manif">congrès</name>. 13 et 14 octobre. On commence le samedi matin à 10h précises. Possibilité d’arriver le vendredi soir (5 chambres libres seulement alors). <persName>Fournel</persName>, <persName>Bénabou</persName> et <persName>Jouet</persName> souhaitent venir le vendredi soir. <persName>Roubaud</persName> et <persName>Braffort</persName> viennent samedi matin. Contacter les absents d’aujourd’hui.</item>
         </list>
         <p>
            <label type="rubrique">Menus propos</label>
         </p>
         <list type="unordered">
            <item>
               <persName>Paul Fournel</persName> a inventé un <term>jeu de société</term> qui consiste à chercher des livres inédits (ah ! ces éditeurs jamais en repos !) sur le mode suivant : « François de la Nuit, auteur du Voyage au bout. »</item>
            <item>
               <persName>François Caradec</persName> distribue une rareté bibliographique : « <title>Prédictions pour l’an MCMXLIX</title>, par <persName>Monsieur de Nostradamus</persName> .»</item>
            <item>Sous le manteau, <persName>Luc Etienne</persName> verse des <term>livrets</term> aux archives.</item>
            <item>Le grand <term>rexstoutologue</term> mentionne <title>Meurtres à l’amiable</title> (série noire) pastiche de <persName>Rex Stout</persName>.</item>
            <item>
               <persName>Paul Fournel</persName> va faire imprimer un papier à lettres.</item>
            <item>
               <name type="manif">Colloque Perec Cerisy</name>, en juillet dernier. Il faisait beau. <persName>Marcel Bénabou</persName> a lu une communication relative à la judéité chez <persName>Georges Perec</persName>.</item>
         </list>
         <p>Réunion de Novembre : Vendredi 9 à 11h30, chez <persName>P. Braffort</persName> 
         </p>
         <p>(oubli) Prévoir une <name type="manif">tournée Oulipo à Liège</name>, fin décembre 84 (<persName>P. Braffort</persName>)</p>
      </body>
  </text>
</TEI>
