<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T10010013-1961-11-CR">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Transcription du scan 10010013 pp. 1 à 7 (CR) : version TEI</title>
            <respStmt>
               <resp>transcription</resp>
               <name>Chris Clarke</name>
            </respStmt>
      
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Edition numérique réalisée par le projet ANR DifDePo</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno>T10010013-1961-11-CR</idno>
               <meeting xml:id="T10010013-1961-11">
                  <date when="1961-11-14">14/11/1961</date>
                  <placeName>restaurant Laborderie</placeName>
                  <list type="present">
                     <item>
                        <persName ref="#JQ">JQ</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#RQ">RQ</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#FLL">FLL</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#JL">JL</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#JD">JD</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#NA">NA</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#AMS">AMS</persName>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#L" role="président">L</persName>
                     </item>
                  </list>
               </meeting>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change when="2018-01-06">restore date from docx</change>
            <change when="2018-01-06">restore placeName from docx</change>
            <change when="2018-01-02">restore accidentally deleted attendance lists</change>
            <change when="2017-12-27">restore accidentally deleted attendance lists</change>
            <change when="2017-12-09">script "cleanup.xsl" appliqué</change>
            <change>Conversion docx-tei initiale 
        <date>2016-04-22T17:37:15Z</date>
               <name>Chris Clarke</name>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="CR">
      <body>
         <pb n="1" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010013q/f1.image"/>
         <p rend="incipit">OUVROIR DE</p>
         <p rend="incipit">LITTERATURE</p>
         <p rend="incipit">POTENTIELLE</p>
         <p rend="incipit">Circulaire n°15</p>
         <p rend="incipit">REUNION DU 14 NOVEMBRE 1961</p>
         <p rend="incipit">PRESENTS : <persName>QUEVAL</persName>, <persName>QUENEAU</persName>, <persName>LE LIONNAIS</persName>, <persName>LESCURE</persName>, <persName>LATIS</persName>, <persName>DUCHATEAU</persName>,</p>
         <p rend="incipit">
            <persName>ARNAUD</persName>, <persName>SCHMIDT</persName>.</p>
         <p rend="incipit">EXCUSES : <persName>BERGE</persName>, <persName>BENS</persName>.</p>
         <p rend="incipit">PRESIDENT : <persName>LATIS</persName>.</p>
         <p>(Note préliminaire : la dernière circulaire, numérotée 13, était en réalité la quatorzième. Prière de rectifier à la main sur votre exemplaire. Merci.)</p>
         <p>
            <persName>LATIS</persName> : Je vais être obligé de parler de nouveau du <title>Dossier du Collège</title> consacré à l’OuLiPo.</p>
         <p>(Lourd silence)</p>
         <p>
            <persName>LATIS</persName> : Un lucide examen du sommaire, effectué avec le <persName>Provéditeur-Editeur Général Robillot</persName>, me fait, nous fait craindre que les activités de l’OuLiPo ne paraissent bien maigres.</p>
         <p>
            <persName>QUENEAU</persName> : Le <persName>Provéditeur-Editeur Général</persName> est pragmatique. Un bon numéro vaut mieux que deux.</p>
         <p>
            <persName>LATIS</persName> : Ce numéro peut donner l’impression que la montagne accouche d’une souris. Nos lecteurs sont difficiles. Et nous devons bien constater que, dès que l’OuLiPo a eu quelque chose à faire, il n’a plus rien fait.</p>
         <p>
            <persName>ARNAUD</persName> : Ce dossier ne représente pas les intentions de l’<orgName>OuLiPo</orgName>, ni ne figure ses buts.</p>
         <p>
            <persName>LATIS</persName> : C’est mon avis, et je le partage.</p>
         <p>
            <persName>QUEVAL</persName> : Eh bien, vous voilà trois : <persName>Latis</persName>, <persName>Arnaud</persName> et <persName>Latis</persName> qui est d’accord avec tous les deux.</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> : Etait-on réellement prêt ? Mieux : pouvons-nous, étant donné la nature de nos travaux, décider à l’avance que nous serons toujours prêts à date fixe ?</p>
         <p>
            <persName>ARNAUD</persName> : Il n’est pas question que l’OuLiPo se soumette au rythme de parution d’une revue.</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> : Peut-être faudrait-il revoir nos méthodes de travail. Nous pourrions, par exemple, créer des sous-commissions.</p>
         <p>
            <persName>ARNAUD</persName> : L’OuLiPo est déjà une sous-commission…</p>
         <pb n="2" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010013q/f2.image"/>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> : Disons, si vous voulez, des sous-sous-commissions de la S.C. de l’OuLiPo.</p>
         <p>
            <persName>LESCURE</persName> : Le <persName>Satrape</persName> a raison.</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> : Vous me flattez.</p>
         <p>
            <persName>LESCURE</persName> : Je n’ai pas de mémoire.</p>
         <p>(Rappelons que le <persName>dataire Bens</persName> s’est déjà vu décerner le même titre de <persName>Satrape</persName> par le <persName>TS Raymond Queneau</persName>. Décidément, c’est une dénomination bien galvaudée.)</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> : Réunis en petits groupes de travail, nous pourrions plus aisément chercher la généralisation des règles ou méthodes que nous aurions découvertes. D’autre part, nous aurions la possibilité d’appliquer systématiquement ces <term>règles</term> ou <term>méthodes</term> à de nombreux textes.</p>
         <p>
            <persName>LA SERVEUSE</persName> : Tomates nature, tomates-concombres…</p>
         <p>
            <persName>LATIS</persName> : Justement…</p>
         <p>
            <persName>LA SERVEUSE</persName> : Voici le beurre.</p>
         <p>
            <persName>LATIS</persName> … je me suis penché sur la <term>redondance</term>. J’ai étudié la <term>redondance</term> chez <persName>‘mond ‘neau</persName>. Voici ce que cela donne.</p>
         <p>(Lecture des <term>OuLiPotages</term> de <persName>Latis</persName>. Leur publication dans le <title>Dossier</title> est adoptée.)</p>
         <p>
            <persName>LATIS</persName> : D’une manière analogue, j’ai fait appel à deux <persName>Régents du Collège</persName> pour appliquer la <term>méthode lescurienne S+7</term> à des textes tirés de la <title>Bible</title>.</p>
         <p>(Lecture est également faite de ces traitements.)</p>
         <p>
            <persName>SCHMIDT</persName> : C’est du <persName>Fabre d’Olivet</persName>.</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> : Il est certain que la <title>Bible</title> prend ici un intérêt tout-à-fait nouveau.</p>
         <p>
            <persName>LATIS</persName> : Ce qui serait intéressant, c’est de traiter le texte hébreu lui-même, au moyen d’un dictionnaire hébraïque quelconque. Puis, de traduire le résultat.</p>
         <p>
            <persName>SCHMIDT</persName> : En tout cas, le <term>génie des langues</term> apparaît dans chaque texte.</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> : La <term>densité</term>.</p>
         <p>
            <persName>SCHMIDT</persName> : La <term>gnomè</term> de la langue hébraïque.</p>
         <p>
            <persName>QUENEAU</persName> : Nous avons donc eu raison de ne rien faire.</p>
         <p>
            <persName>LESCURE</persName> : En somme, ce que <persName>Latis</persName> a fait, c’est de la <term>prospection</term>.</p>
         <p>
            <persName>QUEVAL</persName> : Bravo.</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> : Sans doute faut-il étendre notre action. Ce traitement de la <title>Bible</title> nous permet dès à présent d’envisager une généralité de la <term>méthode lescurienne</term>. Nous pourrions poser : <term>S = f(n)</term>. <lb/>
         </p>
         <pb n="3" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010013q/f3.image"/>
         <p>L’on pourrait songer à des <term>additions</term> de textes, ou à des <term>multiplications</term>. Par exemple : <term>additionner</term> la <title>Bible</title> à la <title>Famille Fenouillard</title>.</p>
         <p>
            <persName>LA SERVEUSE</persName> : Les poulets, c’est pour qui ?</p>
         <p>
            <persName>QUEVAL</persName> : Mangeons.</p>
         <p>
            <persName>LESCURE</persName> : Mangeons.</p>
         <p>
            <persName>QUENEAU</persName> : Moi, je n’ai aucune communication à faire.</p>
         <p>
            <persName>QUEVAL</persName> : Eh bien, mangeons tous.</p>
         <p>
            <persName>LATIS</persName> : J’ai quelques remarques à vous présenter sur l’importance de la <term>diérèse</term> dans les <term>tragédies</term> de <persName>Racine</persName>. Les premiers <term>vers</term> de ces <term>tragédies</term> contiennent souvent des allusions singulières. En voici quelques exemples :</p>
         <list type="unordered">
            <item>
               <persName>BERENICE</persName> :Arrêtons un moment ; la pompe de ces lieux</item>
         </list>
         <p>Je le vois bien, <persName>Arsace</persName>, est nouvelle à vos yeux.</p>
         <p>Souvent, ce cabinet, superbe et solitaire,</p>
         <p>Des secrets de <persName>Titus</persName> est le dépositaire.</p>
         <list type="unordered">
            <item>
               <persName>BAJAZET</persName> :Viens, suis-moi. La sultane en ce lieu doit se rendre.</item>
            <item>
               <persName>IPHIGENIE</persName> : Oui, c’est <persName>Agamemnon</persName>…</item>
         </list>
         <p>…</p>
         <p>C’est vous-même, Seigneur ? Quel important besoin</p>
         <p>Vous a fait devancer l’aurore de si loin ?</p>
         <p>Je vous engage à chercher dans les autres pièces, et je vous promets des découvertes.</p>
         <p>
            <persName>LATIS</persName> : Pour étoffer notre numéro, il m’a semblé que l’on pourrait y joindre une sorte de compte-rendu général des séances. Naturellement, il faudrait doser l’ensemble.</p>
         <p>
            <persName>QUEVAL</persName> : Doser ou d’oser…</p>
         <p>
            <persName>LATIS</persName> : Qu’il me soit permis de faire une suggestion au <persName>TS Raymond Queneau</persName>. Il manque au <title>Dossier la Littérature Potentielle</title> sous son jour le plus <term>potentiel</term>.</p>
         <p>
            <persName>QUEVAL</persName> : Ouais.</p>
         <p>
            <persName>LATIS</persName> : Le <persName>Satrape</persName> pourrait indiquer des voies de <term>développement</term>. En quelque sorte, l’idée platonicienne de la <term>LiPo</term> est infléchie. Le <persName>Satrape</persName> doit la rétablir dans sa Postface.</p>
         <p>
            <persName>SCHMIDT</persName> : On aura une communication de <persName>Jean Nocher</persName>.</p>
         <p>
            <persName>ARNAUD</persName> : Jusqu’ici, il s’agit plutôt d’une <term>Littérature Prépotentienne</term>.</p>
         <p>
            <persName>QUENEAU</persName> : Nous sommes les <persName>Képler</persName> des futurs <persName>Newton</persName>.</p>
         <p>
            <persName>LATIS</persName> : Et l’<term>illustration</term> ? Ne pourrait-on avoir quelques <term>photographies</term> ? Nous aurons celle du <persName>TS Queneau</persName> décorant le <persName>Rt Le Lionnais</persName>. Nous aurons</p>
         <pb n="4" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010013q/f4.image"/>
         <p>aussi la machine de <persName>Swift</persName>. Peut-être un portrait de <persName>Galois</persName>…A propos de <persName>Galois</persName>, j’ai relu l’inventaire de <persName>Bens</persName>. Et je crois que l’émotion vient, non du texte lui-même, mais de ce que l’on sait de la vie de <persName>Galois</persName> qui est, évidemment, très émouvante. </p>
         <p>
            <persName>QUEVAL</persName> : Je suis en train de relire le-plus-grand-romancier-français-vivant, je veux dire : <persName>Simenon</persName>. Lorsque <persName>Simenon</persName> écrit : “Il s’assit en face d’un homme qui lui tournait le dos”, qu’est-ce qu’il veut dire ? C’est du <term>pastiche involontaire</term>, dira-t-on. Oui, peut-être. Il me semble que nous pourrions établir un petit inventaire des choses à ne plus utiliser, des <term>perspectives</term> où nous n’avons pas à nous engager. Le <term>populisme</term>, c’est comme les cuisinières.</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> : Quelle imagination.</p>
         <p>
            <persName>QUEVAL</persName> : Non, c’est un exemple.</p>
         <p>
            <persName>LESCURE</persName> : La cuisinière, quelle cuisinière ?</p>
         <p>
            <persName>QUEVAL</persName> : La cuisinière d’autrefois, avec les belles casseroles.</p>
         <p>
            <persName>LESCURE</persName> : La cuisinière à charbon ?</p>
         <p>
            <persName>LA SERVEUSE</persName> : Il y a quelque chose qui ne va pas ?</p>
         <p>(Personne ne lui répond, sauf <persName>Duchateau</persName> qui, d’un signe, lui indique que tout va bien.)</p>
         <p>
            <persName>QUEVAL</persName> : Quand le père <persName>Lamartine</persName> écrivait : “Objets inanimés”, etc.…, ça correspondait à un monde où il y avait des cuisinières. Maintenant, c’est fini. Ces voies-là nous sont fermées.</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> : l’<term>antepotentialisme</term>…</p>
         <p>
            <persName>LATIS</persName> : <persName>Valéry</persName> suggérait un recueil des débuts de romans.</p>
         <p>
            <persName>QUENEAU</persName> : Il y a aussi “<title>L’Imitation de soi chez Corneille</title>”, de <persName>François Rostand</persName>.</p>
         <p>
            <persName>LATIS</persName> : On ne peut reprocher aux gens de continuer à parler leur <term>langage</term>.</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> : Bien sûr, mais il conviendrait d’établir une distinction entre parler le même <term>langage</term> et dire la même chose.</p>
         <p>
            <persName>LATIS</persName> : Une dernière remarque concernant la fameuse définition de la <term>philosophie</term>. La définition donnée par le <persName>dataire Bens</persName> n’est pas mauvaise, mais ce n’est pas celle que j’avais donnée. D’ailleurs, je n’ai jamais parlé de mauvaise ou de bonne définition de la <term>philosophie</term>…</p>
         <p>
            <persName>ARNAUD</persName> : Et ce n’était pas la définition de <persName>Latis</persName>, mais une citation…</p>
         <pb n="5" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010013q/f5.image"/>
         <p>
            <persName>LATIS</persName> : … d’un vieux latiniste nommé <persName>François</persName>.</p>
         <p>
            <persName>LATIS</persName> : Autre rectification : la <term>méthode Piscator</term> (le <term>décalage des répliques</term>) est de <persName>Madame Lei-Piscator</persName>, veuve de <persName>Piscator</persName>, devenue <persName>Lei</persName> on ne sait à la suite de quelles circonstances.</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> : On a supprimé <persName>Shakespeare</persName> ? C’est dommage, parce que si <persName>Shakespeare</persName>, c’est que je meurs ; et si je meurs, je veux commentaire…</p>
         <p>
            <persName>SCHMIDT</persName> : Je voudrais vous parler de deux textes de <persName>Ludwig Harig</persName>, qui peuvent présenter quelques caractères <term>expérimentaux</term>, sinon <term>potentiels</term>. Le premier part de quelques phrases traitées comme des <term>symptômes primitifs</term>. Ces phrases forment le prétexte d’<term>associations libres</term> qui circonscrivent des <term>thèmes inconscients</term>. Le sujet en est : la Côte d’Azur. Le second texte s’efforce d’appliquer aux mots les <term>règles</term> de la fugue. Cette sorte de “<term>Fugue de la Parole</term>” est <term>musicalement</term> exacte. Ces <term>méthodes</term> sont donc intéressantes. Mais les résultats sont un peu décevants, parce qu’ils paraissent ressortir à un <term>expressionnisme</term> assez dépassé aujourd’hui.</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> : Ce que vient de dire <persName>Albert-Marie Schmidt</persName> me semble appeler quelques remarques. D’abord, il faudrait pouvoir faire la différence entre les procédés et la poésie qui peut (ou non) en résulter. Au fond, notre rôle est d’inventer des procédés et de les lancer pour que la poésie s’en empare.</p>
         <p>
            <persName>SCHMIDT</persName> : C’est dangereux.</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> : Celui qui a lancé le sonnet…</p>
         <p>
            <persName>QUENEAU</persName> : C’était un poète !</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> : Peut-être.</p>
         <p>
            <persName>SCHMIDT</persName> : Nous revenons à l’éternelle question de la <term>subjectivité</term>.</p>
         <p>
            <persName>ARNAUD</persName> : Notre jugement doit porter sur les procédés.</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> : … Ensuite, il faudrait pouvoir distinguer mathématiques et calcul. Les <term>procédés booléens</term> relèvent des mathématiques ; la <term>méthode lescurienne</term>, du calcul.</p>
         <p>
            <persName>LESCURE</persName> : Si les mathématiques ne sont pas le calcul, le calcul est dans les mathématiques !</p>
         <p>
            <persName>LATIS</persName> : Il vaut mieux que le calcul soit les mathématiques que dans l’airain.</p>
         <p>
            <persName>QUENEAU</persName> (à <persName>Lescure</persName>) : Note.</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> : Quand on parle de fugue, il faut prendre des notes. Une autre généralisation de la <term>méthode lescurienne</term> pourrait apparaître à l’occasion d’une étude des renversements réels en littérature.</p>
         <p>(Quelqu’un signale que le <persName>dataire Bens</persName> s’intéresse au problème de la <term>fugue</term>.)</p>
         <pb n="6" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010013q/f6.image"/>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> : L’intérêt de la communication d’<persName>Albert-Marie Schmidt</persName> me semble résider en ceci : elle devrait nous amener à ouvrir dans l’OuLiPo une…</p>
         <p>
            <persName>LATIS</persName> : … intermission …</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> : … tendant à considérer les travaux internationaux de LiPo.</p>
         <p>
            <persName>QUENEAU</persName> : Ah voui. Le <orgName>groupe allemand</orgName>.</p>
         <p>
            <persName>SCHMIDT</persName> : Il y a aussi un <orgName>groupe belge</orgName>.</p>
         <p>
            <persName>LATIS</persName> : Ah, les Belges ! Alors !</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> : Pas de nationalisme.</p>
         <p>
            <persName>LATIS</persName> : Ce n’est pas du nationalisme, c’est du racisme. Et je m’en <term>lumumbise</term>.</p>
         <p>
            <persName>ARNAUD</persName> : Sur les deux joues.</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> : Un saut trouve toujours un plus sot qui l’admire.</p>
         <p>
            <persName>QUENEAU</persName> : Note. Je propose que l’on demande aux éléments éloignés de nous signaler, suffisamment à temps, leurs passages à Paris. Par exemple : Guiraud, à Groningue ; Quemada, à Besançon ; Bense, à quelque part. Il y a sans doute d’autres noms à citer et à agréger.</p>
         <p>
            <persName>ARNAUD</persName> : J’aimerais vous signaler le projet de création d’un <orgName>Institut International du Néologisme</orgName>, dont <persName>Queneau</persName> sera sans doute président d’honneur. Est-ce qu’un tel Institut vous semble piétiner les platebandes OuLiPiennes ? (Silence. Il se répond :) Non.</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> : La création des mots ne devrait pas nous être étrangère.</p>
         <p>
            <persName>ARNAUD</persName> : Le <term>néobelge</term>…</p>
         <p>
            <persName>LATIS</persName> : A mort.</p>
         <p>
            <persName>ARNAUD</persName> : Ferdière ?</p>
         <p>
            <persName>LATIS</persName> : Quelle salade.</p>
         <p>(La serveuse surgit.)</p>
         <p>
            <persName>ARNAUD</persName> : Pas de jugement de valeur.</p>
         <p>(La serveuse disparaît, perplexe.)</p>
         <p>
            <persName>ARNAUD</persName> : Oui ou non, les <term>néolangages</term> sont-ils de la compétence de l’OuLiPo ?</p>
         <p>
            <persName>LATIS</persName> : Ne sont-ils pas au-dessus des forces des membres qui…</p>
         <p>
            <persName>QUENEAU</persName> : Les travaux de <term>néolangage</term> sont d’ordre lexicologique, tandis que nos travaux sont syntaxtiques, rhétoriques et poétiques.</p>
         <p>
            <persName>QUEVAL</persName> : Mon petit grain, c’est <term>potentiel</term> : un ptit sédiment.</p>
         <pb n="7" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010013q/f7.image"/>
         <p>
            <persName>QUENEAU</persName> : C’est un objet.</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> : Pas d’avis. Un objet, voui. Mais la littérature est vocabulaire et syntaxe. Nous pouvons donner des procédés de <term>néologisation</term>. On accepte, quitte à préciser par la suite qu’on ne s’en occupe pas. Les procédés de <term>néologisation</term> sont de notre domaine. Le <term>néologisme</term> en soi, non. Le mot créé est un objet qui s’épuise dans sa consommation. Nous ne devons pas nous limiter dans notre action. La postérité est là qui nous attend, Messieurs, ne l’oublions pas.</p>
         <p>
            <persName>LESCURE</persName> : Cherchons donc le procédé à faire des procédés…</p>
         <p>
            <persName>LE LIONNAIS</persName> : A l’ordre du jour !</p>
         <p>La prochaine séance aura lieu :</p>
         <p>MARDI 19 DECEMBRE A 12 H 15</p>
         <p>(au lieu de 12 h 30, pour bien marquer le désir qu’a l’OuLiPo d’accroître son effort. Certains avaient proposé 12 h ; des provocateurs, sûrement.)</p>
         <p>Tout pouvoir est donné à <persName>Latis</persName> pour bricoler le <title>Dossier OuLiPo</title>.</p>
         <p>Vœux à <persName>Bens</persName>, grippé. (Merci. <persName>J.B.</persName>)</p>
         <p>Par intérim :</p>
         <p>
            <persName>J.L</persName>. et <persName>J.D.</persName> 
         </p>
      </body>
  </text>
</TEI>
