<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T10010002-1960-12-CR">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Transcription du scan 10010002 pp. 1 à 2 (CR) : version TEI</title>
            <respStmt>
               <resp>transcription</resp>
               <name>Eva Lassalle</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>stylage</resp>
               <name>Eva Lassalle</name>
            </respStmt>

         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Edition numérique distribué par le projet ANR DifDePo</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno>T10010002-1960-12-CR</idno>
               <meeting xml:id="T10010002-1960-12">
                  <date when="1960-12-22">22/12/1960</date>
                  <list type="present">
                     <item>
                        <persName ref="#NA"/>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#CB"/>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#JD"/>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#FLL"/>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#JL"/>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#RQ"/>
                     </item>
                     <item>
                        <persName ref="#AS"/>
                     </item>
                     <item>
                        <persName role="secrétaire" ref="#JB"/>
                     </item>
                  </list>
               </meeting>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change when="2018-01-06">restore date from docx</change>
            <change when="2017-12-27">restore accidentally deleted attendance lists</change>
            <change when="2017-12-09">script "cleanup.xsl" appliqué</change>
        
            <change>Conversion docx-tei initiale 
          <date>2016-08-04T12:32:55Z</date>
               <name>Chris</name>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="CR">
      <body>
         <pb n="1" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010002v/f1.image"/>
         <p rend="incipit">OUVROIR DE</p>
         <p rend="incipit">LITTERATURE</p>
         <p rend="incipit">POTENTIELLE</p>
         <p rend="incipit">(O, Li, Po. ) Circulaire n. 2</p>
         <p rend="incipit">22 décembre 1960</p>
         <p rend="incipit">COMPTE-RENDU SUCCINT (ET APPROXIMATIF)</p>
         <p rend="incipit">DE LA REUNION DU LUNDI 19 DECEMBRE 1960</p>
         <p rend="incipit">Étaient présents : Noël ARNAUD, Jacques BENS, Claude BERGE, Jacques
        DUCHATEAU, François LE LIONNAIS, Jean LESCURE, Raymond QUENEAU, Albert-Marie SCHMIDT.</p>
         <p rend="incipit">Était excusé (avec réserves) : Jean QUEVAL.</p>
         <p>Cette réunion s’est avérée très fructueuse. Plusieurs points essentiels ont été abordés,
        certains résolus ; décisions furent prises, suggestions enregistrées. Que voici.</p>
         <p>
            <label type="rubrique">A. DENOMINATIONS :</label>
         </p>
         <p>
            <label type="rubrique">L’expression “SEMINAIRE DE LITTERATURE EXPERIMENTALE” ayant été
          contestée, pour l’un ou l’autre de ses termes, par quelques membres du groupe, d’autres
          termes furent proposés. Un vote régulier conduisit à la dénomination définitive (jusqu’à
          nouvel ordre) suivant :</label>
         </p>
         <p>
            <label type="rubrique">OUVROIR DE LITTÉRATURE POTENTIELLE (OLiPo)</label>
         </p>
         <p>
            <label type="rubrique">B. RELATIONS AVEC <orgName>LE COLLEGE DE
          PATAPHYSIQUE</orgName>.</label>
         </p>
         <p>
            <label type="rubrique">La présence de <persName>Noël ARNAUD</persName>, Régent de
            <orgName>Pataphysique</orgName> Générale et de Clinique de Rhétoriconose,
          Covice-Rogateur, Conférent Majeur O. G. G., a donné à notre un caractère particulièrement
          intéressant, et nous a permis de régler la situation de l’OLiPo dans le sein du Collège.
          Cette situation est la suivante :</label>
         </p>
         <p>
            <label type="rubrique">L’OLiPo est intégré à la Sous-Commission des Epiphanies et
          Ithyphanies, elle-même incluse dans la Commission des Imprévisibles, dont l’un des trois
          Présidents est le Trt S. <persName>Raymond Queneau</persName>.</label>
         </p>
         <p>
            <label type="rubrique">Au titre de la Sous-Commission, l’OLiPo pourra posséder des dataires
          (chargés des relations administratives ; les deux dataires provisoirement proposées sont
            <persName>Claude Berge</persName> et <persName>Jacques Bens</persName>) ; elle pourra
          également créer des chaires, auxquelles des régents seront attachés. Ces créations feront
          l’objet d’une prochaine réunion, dès que les différents travaux commenceront à se dégager
          des brumes de l’ante-potentialité.</label>
         </p>
         <pb n="2" facs="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10010002v/f2.image"/>
         <p>
            <label type="rubrique">C. HISTOIRE DES LITTERATURES EXPERIMENTALES.</label>
         </p>
         <p>Parmi les travaux de l’OLiPo, un des premiers envisagés (avant même
          la fondation de notre groupe) est une sorte d’<title>Histoire des Littératures
            Experimentales</title>. Pour le moment, il s’agit seulement de réunir des sources
          d’informations. Chaque membre est donc invité, dans la mesure de ses possibilités, à
          proposer des documents. <persName>Noël Arnaud</persName> a déjà entrepris une série de
          conférences sur ce thème. Le texte de ces conférences doit être bientôt publié. Il va de
          soi que, dès sa publication, ce texte constituera le dossier n. 1 des archives de l’H. L.
          E.</p>
         <p>Un des premiers problèmes prosés concerne la définition de ce que
          nous voulons entendre par Littérature Experimentales. Que chacun apporte, à la prochaine
          réunion, le fruit de ses réflexions. </p>
         <p>D. PROCHAINE REUNION. </p>
         <p>La prochaine réunion aura lieu le vendredi 13 janvier
        1961.</p>
         <p>Président : <persName>Jacques DUCHATEAU</persName>.</p>
         <p>
            <label type="rubrique">Ordre du jour (à revoir) :</label>
         </p>
         <list type="unordered">
            <item>congratulations et vœux de bonne année ;</item>
            <item>recherches de critères pour un essai de définition des Littératures
          Expérimentales ;</item>
            <item>propositions de travaux.</item>
         </list>
         <p>
            <label type="rubrique">E. DIVERS.</label>
         </p>
         <list type="ordered">
            <item>
               <persName>Raymond Queneau</persName> propose d’inviter <persName>François
            Rostand</persName> à se joindre à nous. Cette invitation sera effectuée par le Canal du
          Secrétariat actuel, future Daterie.</item>
            <item>A la suite de la réunion, quelques membres de l’OLiPo se sont rendus à <name type="manif">l’exposition Dubuffet</name>, au Pavillon de Marsan. Ils ont été surpris de
          constater le nombre singulier de de portraits de <persName>Jean Paulhan</persName> exposés
          sur les murs. L’un d’entre eux a même fait remarquer que les portraits les plus
          ressemblants NE SONT PAS ceux de <persName>Jean Paulhan</persName>, mais ceux de
            <persName>Fautrier</persName>, de <persName>Michaux</persName> et de divers inconnus.
          Cette façon d’équivoque ne leur à pas permis de trancher si <persName>Jean
            Paulhan</persName> existe ou non.</item>
            <item>Il est vivement conseillé au membres de l’OLiPo de s’abstenir, à l’avenir, et au cours
          des réunions, de commander des maquereaux au vin blanc.</item>
         </list>
         <p>
            <persName>Jacques BENS</persName>
         </p>
      </body>
  </text>
</TEI>
