<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../difdepo.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T10010275-1984-10-CR">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title>Transcription du scan 10010275 pp. 3 à 5 (CR) : version TEI</title><respStmt><resp>transcription</resp><name>Susie Cronin</name></respStmt>
      
     </titleStmt>
     
     <publicationStmt>
      <p>Edition numérique réalisée par le projet ANR DifDePo</p>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <bibl><idno>T10010275-1984-10-CR</idno><meeting xml:id="T10010275-1984-10"><date when="1984-10-13"/><placeName>Moulin dAnde</placeName><list type="present"><item><persName ref="#MB"/></item><item><persName ref="#JB"/></item><item><persName ref="#PF"/></item><item><persName ref="#HM"/></item><item><persName ref="#JR"/></item><item><persName role="président" ref="#PB"/></item><item><persName role="secrétaire" ref="#JJ"/></item></list></meeting></bibl>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
   
   <revisionDesc>
     <listChange><change when="2016-04-22T17:45:50Z">Oulipo specific tags added</change>
      <change>
        <date>2016-04-22T17:41:21Z</date>
        <name>Susie Cronin</name>
      </change>
     </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="CR">
   <body><pb n="3"/>
     
     
     
     
     
     
     
     
     
     
     
     <p rend="incipit">OuLiPo – IVè congrès</p>
     <p rend="incipit">13 et 14 octobre 1984, au Moulin d’Andé</p>
     <p rend="incipit">Présents : <persName>Marcel Bénabou</persName>, <persName>Jacques Bens</persName>, <persName>Paul Braffort</persName> qui préside, <persName>Paul Fournel</persName>, <persName>Jacques Jouet</persName> qui prend des notes, <persName>Harry Mathews</persName>, <persName>Jacques Roubaud</persName>.</p>
     <p rend="incipit">Excuses de <persName>Noël Arnaud</persName>, <persName>Claude Berge</persName>, <persName>François Caradec</persName>, <persName>Luc Etienne</persName>, <persName>Michèle Métail</persName>, <persName>Jean Queval</persName>, <persName>Italo Calvino</persName>.</p>
     <p rend="incipit">11h, le 13 octobre, le brouillard se lève doucement pendant que se fait l’ordre du jour.</p>
     <p><label type="rubrique">Engagements</label></p>
     <list type="unordered">
      <item>Hommage à <persName>FLL</persName>. <persName>Marcel Bénabou</persName> rappelle les trois directions envisagées : <persName>FLL</persName>-homme de projets, le 3è secteur, <persName>FLL</persName> organisateur. On s’oriente vers cette dernière en précisant : vie quotidienne de l’Oulipo ou La vie quotidienne en France, au temps de l’OuLiPo. Distribution des tâches dans une liste non close que <persName>Paul Fournel</persName> est chargé de mettre au clair et d’envoyer à tous.</item>
      <item>
        <title>La nouvelle barre du jour</title>. La revue québécoise prépare un numéro de textes oulipiens, si possibles inédits. <persName>Marcel Bénabou</persName> a fait le recensement dans les archives récentes. On s’entend sur : <persName>HM</persName>-<title>Le juste retour</title> ; <persName>PB</persName>- <title>Mes hyperbibliothèques</title> ; <persName>JJ</persName> – <title>L’oulipien démasqué</title> ; <persName>JR</persName> – 2 <term>portraits robots</term> et une <term>morale élémentaire</term> ; <persName>JB</persName>/<persName>JR</persName> – une <term>morale élémentaire</term> ; <persName>MB</persName> – <term>rimes babélines</term>, <term>antisémies</term>…</item>
      <item>
        <term>Modèles</term> oulipiens. Projet du <name type="manif">IIIè congrès</name> que <persName>Jacques Roubaud</persName>, confirmé dans ses fonctions de coordinateur, est prié de relancer. Il s’agirait d’un livre très distinct de l’<title>Atlas</title> p.ex. ; rien à voir avec un <term>manuel</term> ; un <term>livre</term> de textes, les <term>références</term> des <term>contraintes</term> n’étant données qu’en annexe. <persName>JR</persName> doit faire une première liste des textes existants qui, à ses yeux, sont des <term>modèles</term> !</item>
      <item>
        <title>B.O</title>. stagiaires. Une <title>B.O</title>. constituée de textes de stagiaires n’est pas considérée comme urgente. Elle se fera si chaque oulipien opère, à chaque stage, une pré-sélection.</item>
      <item>Dossier de présentation de l’OuLiPo. <persName>Paul Braffort</persName> doit le réaliser, à partir des éléments bien mâchés de « <title>Trousse-livres</title> ».</item>
      <item>Livre des <term>Plagiaires par anticipation</term>. <persName>Noël Arnaud</persName> est reconduit, par acclamation, dans sa tâche centrale. Appel aux autres oulipiens pour lui envoyer des communications (Ne pas se contenter de lancer, oralement : « Au fait, il y a un tel qui… » Rédiger !)</item>
      <item>
        <title>Bibliothèque oulipienne.</title> Le 29 sera « <persName>Alexandre Greffoir</persName> » (<persName>MB</persName>). Le 30, « <title>Le 3è Manifeste</title> » ! <persName>Paul Fournel</persName> propose d’arrêter la <title>B.O</title>. au no. 30 et d’engager une nouvelle série, de meilleure qualité <term>typographique</term>, qui serait réalisée par <persName>Alain Roger</persName> qui a déjà imprimé des textes oulipiens avec force recherche. <persName>Paul</persName> doit demander devis et conditions.</item>
    </list>
     <p><label type="rubrique">Administration</label></p>
     <list type="unordered">
      <item>Archives. <persName>Marcel Bénabou</persName> rappelle qu’il avait été prévu de rassembler les archives oulipo éparses. Que chacun fouille ses trésors et les photocopie. Il y aura, ensuite, un rendez-vous de classement, chez <persName>Marcel</persName>. Et que, dans la suite, les versements s’effectuent au fur et à mesure.</item>
      <item>
        <term>Invités d’honneur</term>. Les choisir moins pour les honorer que pour attendre d’eux des communications intéressantes. La liste établie l’an dernier n’a pas été entamée : <persName>Klinkenberg</persName>, <persName>Rotta</persName>, <persName>Dossena</persName>, <persName>Cortázar</persName>, <persName>Pouilloux</persName>, <persName>Devos</persName>, <persName>Magné</persName>,</item>
    </list>
     
      <pb n="4"/>
    
     <p>
      <persName>Cerquiglini</persName>. D’autres noms sont lancés : <persName>Nadaud</persName>, <persName>Fasola</persName> &amp; <persName>Lyant</persName>, <persName>Benozilio</persName>, <persName>Rio</persName>, <persName>Zumthor</persName>…</p>
     <list type="unordered">
      <item>Trésor. En caisse, de quoi payer les deux <title>B.O</title>. qui sont sous presse. Débat sur la diffusion de la <title>B.O</title>. Faut-il tendre vers une diffusion exclusive d’un petit nombre de librairies ? Vers un abonnement ? On s’oriente vers l’envoi d’un bon de commandes via <persName>Valentin Brû</persName>, Temps mêlés, AGP, lorsqu’il y a une ou plusieurs nouveautés (c’est, aujourd’hui, le cas, les BO récentes n’ayant presque pas été diffusées). <persName>Paul Fournel</persName> va écrire à <persName>Claude Rameil</persName>.</item>
      <item>
        <orgName>I.P.U</orgName>. (<orgName>Institut de la potentialité universelle</orgName>, i.e. réunion des <orgName>OuXPo</orgName>).</item>
    </list>
     <p>
      <persName>Bens</persName> a vu <persName>Carelman</persName>. Les <orgName>oupeinpiens</orgName> sont prêts.</p>
     <p><label type="rubrique">Oulipo et Université</label></p>
     <p>
      <persName>Paul Fournel</persName> estime que, dans une situation ambiante aussi peu propice aux activités culturelles un tant soit peu subtiles ou de recherche, il serait suicidaire de bouder les universitaires lorsqu’ils s’intéressent à nos travaux. On en convient, non sans quelques résistances. <persName>Jacques Bens</persName> : « Je veux choisir mes interlocuteurs ! »</p>
     <p><label type="rubrique">Créations</label></p>
     <list type="unordered">
      <item>
        <persName>Mathieu Lusson</persName> a terminé un <term>sonnet</term> de 24 mots que <persName>Jacques Roubaud</persName> nous lit. Estime générale.</item>
      <item>
        <persName>Marcel Bénabou</persName> s’intéresse aux <term>contraintes sémantiques</term>. Il voudrait faire du <term>S+7</term> avec des <term>listes alphabétiques</term> d’idées, sensations, sentiments…</item>
    </list>
     <p>
      <persName>Paul Braffort</persName> mentionne un livre de <persName>Léon Bopp</persName> qui pourrait être utilisé. <persName>Harry Mathews</persName> suggère le <term>palindrome sémantique</term> (situations répétées en sens inverse).</p>
     <p><label type="rubrique">Erudition</label></p>
     <list type="unordered">
      <item>
        <persName>Jacques Roubaud</persName> lit une savoureuse « <title>Contribution à une interprétation oulipienne de l’Histoire</title> ». « C ‘est de l’érudition créatrice ! » s’exclame l’assemblée. <persName>Roubaud</persName> établit une liaison entre le <term>sonnet</term> et les <persName>Bourbons</persName>.</item>
      <item>
        <persName>Jacques Roubaud</persName> encore a trouvé dans « <title>La parola di pinta</title> » de <persName>Giovanni Pozzi</persName> publié récemment chez <orgName>Adelfi</orgName>, un <term>distique</term> latin dont le système de <term>permutations</term> constitue un <term>plagiat par anticipation</term> des <title>Cent mille milliards de poèmes</title>. Un certain <persName>Caramuel</persName> (« C’était un mou ! » dit <persName>PF</persName>) fut plagiaire de <persName>FLL</persName> quand il déclarait : « Le schéma abstrait est tout… » intitule, au-delà, de noircir du papier (en substance).</item>
      <item>
        <persName>Marcel Bénabou</persName> suggère qu’on cherche des <term>acrostiches involontaires</term>. Ou bien de créer (décidément, les <term>rubriques création</term> et <term>érudition</term> communiquent de plus en plus !) des <term>centons acrostiches</term>. Ex. un <term>poème acrostiche</term> 
        <persName>Paul Eluard</persName> fait de <term>vers</term> d’<persName>Eluard</persName>.</item>
      <item>
        <persName>Marcel Bénabou</persName> encore : « le <term>paradoxe</term> du rhéteur » ex. définir en <term>style télégraphique</term> le contraire du <term>style télégraphique</term>…</item>
    </list>
     <p>Conclave</p>
     <p>Y a-t-il nécessité de <term>conclave</term> ?</p>
     <p>L’an dernier, <persName>Pierre Rosenstiehl</persName> avait été élu en attente (pas plus de deux élus d’un coup pour ne pas déstabiliser l’Ouvroir) et <persName>Klinkenberg</persName> sous réserve d’être mieux connu (devait d’abord être <persName>invité d’honneur</persName>).</p>
     <p>On va dîner, canoter, apéroter, palabrer…On est déjà le soir, j’ai oublié la pause de 13h.</p>
     <p>On confirme, a l’unanimité, l’élection de <persName>Pierre Rosenstiehl</persName> après avoir tenté, vainement, d’appeler le <persName>Président Arnaud</persName> au téléphone.</p>
     
      <pb n="5"/>
    
     <p>
      <persName>Marcel Bénabou</persName> lit sa communication du <name type="manif">colloque Perec : Perec et la judéité</name>. Débat.</p>
     <p>Le 14 octobre. Brouillard qui se lèvera sur une belle journée, encore.</p>
     <p>Vie de l’Alamo</p>
     <p>
      <persName>Paul Braffort</persName> fait un point sur <term>S.E.L.T.S.</term> (<term>Synthèse élégante de littérature du troisième secteur</term>), sur <term>L.A.P.A.L</term>. (<term>Langage algorithmique pour la traduction assistée de littérature</term>) et sur <term>P.A.L.P.</term> (<term>Protocols d’analyse littéraire polymorphique</term>). Pour <term>PALP</term>, l’<orgName>Alamo</orgName> aura bientôt besoin des oulipiens (eh oui !).</p>
     <p>La vie quotidienne au Nebraska</p>
     <p>
      <persName>Harry Mathews</persName> brosse un tableau apocalyptique et sibérien de l’hiver dans le Nebraska. Il en profite pour demander aux présents leur avis sur l’introduction que <persName>Warren Motte</persName> a écrite à ses traductions de textes oulipiens. Quelque réserves de <persName>Jacques Roubaud</persName> sur la <term>théorie du hasard</term>, de <persName>Harry</persName> lui-même sur quelques points de traduction. Autrement, satisfecit.</p>
     <p>
      <title>3è volume</title> (après Oulipo et <title>Atlas</title>)</p>
     <p>
      <persName>MB</persName> : La formule des deux premiers volumes est « éculée ». Le 3è vol. doit trancher.</p>
     <p>
      <persName>HM</persName> : Il faut un chapitre consacré aux « <term>croisements des contraintes</term> ».</p>
     <p>
      <persName>PF</persName> : Il faut intégrer les <term>modèles</term> oulipiens. On nous attend à la vérification artistique des <term>contraintes</term>.</p>
     <p>
      <persName>MB</persName> : Il faut que le volume soit consacré à de nouvelles <term>contraintes</term>.</p>
     <p>
      <persName>JJ</persName> : Le volume de <term>Modèles</term> doit être distinct du volume de <term>travaux</term> et <term>théorie</term>.</p>
     <p>
      <persName>JB</persName> : <term>Modèles</term> d’accord, mais il y a de gros <term>modèles</term> ! (<title>La vie mode d’emploi</title>, par exemple).</p>
     <p>On s’oriente de façon décisive vers deux volumes différents. Trois volumes, en considérant les <term>plagiaires par anticipation</term> !</p>
     <p>On refait, grâce à <persName>Marcel Bénabou</persName>, un <term>inventaire</term> des nouvelles <term>contraintes</term> et réflexions pondues depuis l’<title>Atlas</title>.</p>
     <p>
      <persName>Jacques Bens</persName> et <persName>Paul Fournel</persName> annoncent chacun « 2 ou 3 <term>contraintes</term> nouvelles » pour bientôt.</p>
     <p>Suggestions de textes théoriques possibles : 4è manifeste (<persName>NA</persName>) ; réponse à Genette (<persName>NA</persName>) ; Tollé, La règle et la contrainte (<persName>MB</persName>) ; Morphismes verticaux des contraintes (<persName>PB</persName>) ; OuLiPo et contraintes sémantiques (<persName>MB</persName> fera un texte introductif à cette question confusément débattue) ; Pour en finir avec le hasard (<persName>JR</persName>).</p>
     <p>Après un long débat fiévreux, on en vient à concevoir comme suit le volume trois : La littérature, son histoire, ses genres, ses contraintes revus par l’OuLiPo, passés au crible, revivifiés. Autrement dit, ne pas partir de ce que l’on a trouvé, mais partir de l’ensemble des <term>genres</term> et <term>formes</term> existants en montrant comment nous les digérons, les comprenons, les transformons.</p>
     <p>Sont mentionnées : l’<term>alexandrin</term>, la <term>rime</term>, le <term>sonnet</term>, les petites formes de <term>prose</term>, la <term>nouvelle</term>, le <term>théâtre</term>, l’<term>anthologie</term>, la <term>liste</term>.</p>
     <p>Propositions de titres : « <title>Guide pour la littérature universelle</title> » ; « <title>Guide de Littérature</title> » ; « <title>Nouveau guide de littérature</title> »…*</p>
     <p>Décision d’un « <name type="manif">séminaire créatif oulipo</name> » Moulin d’Andé les 16-17-18-19-20 mai 1985, afin d’avancer sinon d’achever…</p>
     <p>Changement de date, la réunion de novembre 84 aura lieu le 22 chez PB, à 11h30.</p>
     <p>Il est 13h. On fatigue, on s’arrête.</p>
     <p>*<persName>Marcel Bénabou</persName> et <persName>Jacques Jouet</persName> sont nommés « rédacteurs » du <title>Guide</title>.</p>
   </body>
  </text>
</TEI>